{
  "status": "ok",
  "message": "Les Excursions",
  "data": [
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "830",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "2.1",
      "duree": "2h20",
      "nom_excursions": "\"Camino de Kique\"",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Es de los pocos caminos que se han creado para el deporte y no para el transporte...</em></strong></p>\n<p><strong><em>Nos permite acceder a los 2000\u202fm, a una magn\u00edfica estiva, Plana Fonda, y de reconectar con el GR-11 que nos conduce a Parzan... O de\u00a0 asomarnos a unos fant\u00e1sticos miradores del Macizo del Monte Perdido: el Comodoto y el Chinipro.</em></strong></p>\n\t<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista.\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.\u00a0 Cruzando el llano, damos con \u00e9l\u00a0 y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de las Coronetas.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Es de los pocos caminos que se han creado para el deporte y no para el transporte...</em></strong></p>\n<p><strong><em>Nos permite acceder a los 2000\u202fm, a una magn\u00edfica estiva, Plana Fonda, y de reconectar con el GR-11 que nos conduce a Parzan... O de\u00a0 asomarnos a unos fant\u00e1sticos miradores del Macizo del Monte Perdido: el Comodoto y el Chinipro.</em></strong></p>\n\t<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista.\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.\u00a0 Cruzando el llano, damos con \u00e9l\u00a0 y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de las Coronetas.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "camino-de-kique",
      "post_id": 1079,
      "presentation": "<p>Un des rares sentiers cr\u00e9\u00e9s pour le sport et non pour le transport\u2026 Il nous permet d\u2019acc\u00e9der rapidement \u00e0 2000 m, \u00e0 une magnifique estive, la Plana Fonda, et de retrouver le GR-11 qui nous conduit \u00e0 Parzan ou alors de grimper\u00a0 sur deux des plus beaux belv\u00e9d\u00e8res du massif du Mont Perdu : le Comodoto et le Chinipro.</p>",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio",
      "signalements": []
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1350",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "13.5",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Balc\u00f3n de Pineta - Ib\u00f3n de Marbor\u00e9",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Antiguo camino de caballer\u00edas&#8230;que en lacetas uniformes nos lleva del fondo de la \"Balle Berde\" a la cabecera de Pineta. Marbor\u00e9.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un escal\u00f3n de 1200m que nos traslada del verde al glaciar, donde la vida comienza. Un lugar donde los sedimentos marinos se alzaron en la formaci\u00f3n del Pirineo.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un lugar donde el mar toca el cielo</em></strong></p>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2km m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el Gr-11 desde el refugio (30min andando).</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros, que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el ultimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desague del Embudo. Se cruza este ultimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<p>Magnifico mirador sobre el valle de Pineta, la Balle Berde. A nuestra izquierda, los Esparrets, donde la sedimentaci\u00f3n se plego y se verticalizo formando todos sus espolones y chimeneas. Seguido el propio Monte Perdido con su glaciar, el Dedo, Collado y Cilindro y todo plano el Pico de Marbor\u00e9, como un gran pastel. Al fondo NW dos puntas y a nuestra derecha los Astazus, Tucarroya con su cresta y su brecha, y el Pico de Pineta cerrando el umbral derecho del Balc\u00f3n.</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Lago de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Es un lugar excepcional para descansar un poco y ya suavemente, continuar, siempre a nuestra derecha, hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa in\u00fatil del ib\u00f3n y ya podemos buscar cualquier enclave para el almuerzo y la contemplaci\u00f3n del espect\u00e1culo que nos rodea.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com/descargas/pn_6_.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"nofollow noopener\">\n\t\t\t\t\t\tGeoRuta\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/balcon-esp.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/plugins/bb-plugin/img/pixel.png\" alt=\"\" itemprop=\"image\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/balcon-de-pineta-y-lagos-de-marbore-42655126\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Antiguo camino de caballer\u00edas&#8230;que en lacetas uniformes nos lleva del fondo de la \"Balle Berde\" a la cabecera de Pineta. Marbor\u00e9.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un escal\u00f3n de 1200m que nos traslada del verde al glaciar, donde la vida comienza. Un lugar donde los sedimentos marinos se alzaron en la formaci\u00f3n del Pirineo.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un lugar donde el mar toca el cielo</em></strong></p>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2km m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el Gr-11 desde el refugio (30min andando).</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros, que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el ultimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desague del Embudo. Se cruza este ultimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<p>Magnifico mirador sobre el valle de Pineta, la Balle Berde. A nuestra izquierda, los Esparrets, donde la sedimentaci\u00f3n se plego y se verticalizo formando todos sus espolones y chimeneas. Seguido el propio Monte Perdido con su glaciar, el Dedo, Collado y Cilindro y todo plano el Pico de Marbor\u00e9, como un gran pastel. Al fondo NW dos puntas y a nuestra derecha los Astazus, Tucarroya con su cresta y su brecha, y el Pico de Pineta cerrando el umbral derecho del Balc\u00f3n.</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Lago de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Es un lugar excepcional para descansar un poco y ya suavemente, continuar, siempre a nuestra derecha, hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa in\u00fatil del ib\u00f3n y ya podemos buscar cualquier enclave para el almuerzo y la contemplaci\u00f3n del espect\u00e1culo que nos rodea.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com/descargas/pn_6_.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"nofollow noopener\">\n\t\t\t\t\t\tGeoRuta\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/balcon-esp.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/plugins/bb-plugin/img/pixel.png\" alt=\"\" itemprop=\"image\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/balcon-de-pineta-y-lagos-de-marbore-42655126\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "balcon-de-pineta",
      "post_id": 2049,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "Batallenza por Salcorz",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>Lugares de tr\u00e1nsito de ayer y de hoy.</strong></p>\n<p><strong>En Salcorz, quedan pocos rastros del cable a\u00e9reo que llevaba el mineral de las minas de Barrosa al valle de Moudang.</strong></p>\n<p><strong>En la Pinarra nos acordaremos de la retirada, por el Puerto de Bielsa, de miles de civiles y republicanos, en la primavera 1938. Pero nos olvidaremos r\u00e1pidamente de otro tr\u00e1nsito, el de los coches y camiones que tenemos debajo de nuestros pies, en el t\u00fanel.</strong></p>\n<strong>Se suele subir al Bataillenza por la cara norte o por las crestas, saliendo de la boca Norte del T\u00fanel. </strong><br />\n<strong>La subida por la monta\u00f1a de Salcorz es muy c\u00f3moda, un camino bien marcado en una monta\u00f1a frecuentada por sarrios, ranas y perdices. La primera parte en el bosque, con sus lacetas un poco empinadas, nos hace \"tragar\" el desnivel sin darnos cuenta. Luego, se suaviza todo y con la cresta y la bajada por la Pinarra, descubremos otros ambientes y otros paisajes.</strong>\n\t<p>&nbsp;</p>\n<h4>Paraavalancha Salcorz - Puerto de Salcorz (col d'H\u00e9chempy)</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto, el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\n\t<h4>Puerto de Salcorz - Pico Batallenza</h4>\n<p>En el puerto, nos mantenemos en la cresta en direcci\u00f3n Noroeste hasta encontrarnos con un resalte que contorneamos, por la izquierda (vertiente espa\u00f1ola). Volvemos a la cresta y la seguimos hasta la cima, sin dificultad y manteni\u00e9ndonos en general por la vertiente espa\u00f1ola.</p>\n<h4>Bajada</h4>\nIniciamos el descenso siguiendo la cresta direcci\u00f3n Oeste hasta llegar a la cabecera de un barranco. Una diagonal en la vertiente Sur nos lleva a la arista Sur de la cresta. Seguimos bajando en esta arista hasta llegar a la cota 2450 y girar a la derecha para alcanzar el Puerto de la Forqueta.<br />\nAhora, el camino se convierte en un sendero c\u00f3modo con pendientes suaves. Nos lleva al cruce con el camino del Puerto Viejo, y siguiendo el descenso, al t\u00fanel.<br />\nNos queda 1km en la carretera para recuperar el coche.\n<h4>\n\t\tOtra manera de subir al Batallenza\n\t</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-aiguillette-forqueta-bataillence/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito crestas del T\u00fanel : Aiguillete, Forqueta, Bataillence\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>Lugares de tr\u00e1nsito de ayer y de hoy.</strong></p>\n<p><strong>En Salcorz, quedan pocos rastros del cable a\u00e9reo que llevaba el mineral de las minas de Barrosa al valle de Moudang.</strong></p>\n<p><strong>En la Pinarra nos acordaremos de la retirada, por el Puerto de Bielsa, de miles de civiles y republicanos, en la primavera 1938. Pero nos olvidaremos r\u00e1pidamente de otro tr\u00e1nsito, el de los coches y camiones que tenemos debajo de nuestros pies, en el t\u00fanel.</strong></p>\n<strong>Se suele subir al Bataillenza por la cara norte o por las crestas, saliendo de la boca Norte del T\u00fanel. </strong><br />\n<strong>La subida por la monta\u00f1a de Salcorz es muy c\u00f3moda, un camino bien marcado en una monta\u00f1a frecuentada por sarrios, ranas y perdices. La primera parte en el bosque, con sus lacetas un poco empinadas, nos hace \"tragar\" el desnivel sin darnos cuenta. Luego, se suaviza todo y con la cresta y la bajada por la Pinarra, descubremos otros ambientes y otros paisajes.</strong>\n\t<p>&nbsp;</p>\n<h4>Paraavalancha Salcorz - Puerto de Salcorz (col d'H\u00e9chempy)</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto, el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\n\t<h4>Puerto de Salcorz - Pico Batallenza</h4>\n<p>En el puerto, nos mantenemos en la cresta en direcci\u00f3n Noroeste hasta encontrarnos con un resalte que contorneamos, por la izquierda (vertiente espa\u00f1ola). Volvemos a la cresta y la seguimos hasta la cima, sin dificultad y manteni\u00e9ndonos en general por la vertiente espa\u00f1ola.</p>\n<h4>Bajada</h4>\nIniciamos el descenso siguiendo la cresta direcci\u00f3n Oeste hasta llegar a la cabecera de un barranco. Una diagonal en la vertiente Sur nos lleva a la arista Sur de la cresta. Seguimos bajando en esta arista hasta llegar a la cota 2450 y girar a la derecha para alcanzar el Puerto de la Forqueta.<br />\nAhora, el camino se convierte en un sendero c\u00f3modo con pendientes suaves. Nos lleva al cruce con el camino del Puerto Viejo, y siguiendo el descenso, al t\u00fanel.<br />\nNos queda 1km en la carretera para recuperar el coche.\n<h4>\n\t\tOtra manera de subir al Batallenza\n\t</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-aiguillette-forqueta-bataillence/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito crestas del T\u00fanel : Aiguillete, Forqueta, Bataillence\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "batallenza-por-salcorz",
      "post_id": 14567,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "500",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "1",
      "distance_excursion": "7.5",
      "duree": "3h",
      "nom_excursions": "Cascada del Cinca, Cascadas de la Larri",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<em><strong>Bonita excursi\u00f3n circular con peque\u00f1as variantes...<br />\nRecorrido de escasa dificultad y exigencia, pero que nos premia con la visita a las m\u00e1s espectaculares cascadas del valle. </strong></em>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Entrada del camino</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, dirigirse hacia la oficina de informaci\u00f3n. Detr\u00e1s de la caseta, un cartel indica las cascadas de la Larri (y el camino de Marmor\u00e9). El camino deja la pista forestal, que sube tambi\u00e9n a la Larri,\u00a0 a la izquierda y contin\u00faa hacia el fondo del valle. A unos 800 metros, un puente que nos permite cruzar el Cinca. Continuamos a la izquierda durante unos 200 metros y llegamos a una bifurcaci\u00f3n: tendremos que girar a la derecha y dejar el camino del Marbor\u00e9 que tomaremos al regresar. Una se\u00f1al indica esta desviaci\u00f3n.</p>\n\t<h4>Camino de las cascadas</h4>\n<p>A partir de esta bifurcaci\u00f3n, el camino, como el barranco, va ganando inclinaci\u00f3n. Gracias a las escaleras y diferentes miradores que nos permiten recrear la vista y los sentidos y siempre protegidos por las hayas, alcanzamos la pista. La seguiremos girando a la derecha, para llegar en seguida a un \u00a0puente sobre la Larri que atravesamos. Podemos refrescarnos en una fuente a unos metros del puente. Nos queda aproximativamente un tercio de la subida. Seguimos con la pista que nos lleva a los llanos en unos giros.</p>\n<h4>Llanos de la Larri</h4>\n<p>Vista preciosa sobre las cumbres de Pineta, el Monte Perdido, el Pico de Pineta, el Gari\u00e9n&#8230; pero tambi\u00e9n, sobre los picos que coronan los llanos, el pico de la Capilla, el pico de Puerto Viejo, las Blancas, el Chinipro&#8230;</p>\n<p>Podemos ahora ir a visitar la cascada del fondo. El terreno es semi-horizontal y entre ida y vuelta se invierte menos de una hora (3\u202fkm)</p>\n<h4>Camino de Montaspro</h4>\n<p>A la entrada de los llanos, vamos direcci\u00f3n Oeste por lo m\u00e1s alto de la morrena hacia el r\u00edo. Encontramos un discreto sendero que desciende entre un par de bloques y una escalerilla a una pasarela. La cruzamos y se llega a unas campas entre bojes, que nos introducen en un bosque de hayas, a la izquierda*.</p>\nUnas lazetas para ganar altura y ya entramos en un sistema de terrazas hasta atravesar el propio barranco de Montaspro.<br />\nEs el punto culminante de esta traves\u00eda semi-horizontal que suavemente nos lleva a conectar con el camino de Marbor\u00e9.\n<p>Continuamos ascendiendo unos pocos metros por el camino de Marbor\u00e9 y encontramos una fuente/abrevadero (no siempre tiene agua). Y otros pocos metros m\u00e1s tarde, con la cascada del Cinca a la vista, sale a nuestra izquierda una no siempre evidente bifurcaci\u00f3n. Normalmente tambi\u00e9n hay una tableta indicativa. El terreno puede ser un poco ca\u00f3tico al principio dado que se atraviesa una zona de barranco sumisa a avalancha en invierno.</p>\n<h4>Bajada</h4>\n<p>Una vez visitada la cascada del Cinca, retrocedemos hasta el camino de Marbor\u00e9 y bajamos por \u00e9l, dejando la fuente/abrevadero y el camino de Montaspro a nuestra izquierda. Cuando llegamos a la pista de la Larri podemos elegir entre bajar por la pista a nuestra derecha o atravesar la pista y seguir con el camino en frente a la izquierda.</p>\n<h4><em>*Variante - Camino de Montaspro alto</em></h4>\n<p><em>Cuando hemos atravesado la pasarela en los llanos de la Larri y estamos en las campas entre bojes, tambi\u00e9n tenemos la opci\u00f3n de pasar por el camino de Montaspro alto... Ahora se encuentra en desuso, pero la verdad es que tambi\u00e9n tiene unas vistas admirables. Adem\u00e1s del encanto del propio barranco de Montaspro, de sus fauces, cuevas... Hay que advertir, que el paseo ahora subir\u00eda hasta una cota de 2000\u202fm aprox., 450 m/500 m m\u00e1s de desnivel. </em></p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<em><strong>Bonita excursi\u00f3n circular con peque\u00f1as variantes...<br />\nRecorrido de escasa dificultad y exigencia, pero que nos premia con la visita a las m\u00e1s espectaculares cascadas del valle. </strong></em>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Entrada del camino</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, dirigirse hacia la oficina de informaci\u00f3n. Detr\u00e1s de la caseta, un cartel indica las cascadas de la Larri (y el camino de Marmor\u00e9). El camino deja la pista forestal, que sube tambi\u00e9n a la Larri,\u00a0 a la izquierda y contin\u00faa hacia el fondo del valle. A unos 800 metros, un puente que nos permite cruzar el Cinca. Continuamos a la izquierda durante unos 200 metros y llegamos a una bifurcaci\u00f3n: tendremos que girar a la derecha y dejar el camino del Marbor\u00e9 que tomaremos al regresar. Una se\u00f1al indica esta desviaci\u00f3n.</p>\n\t<h4>Camino de las cascadas</h4>\n<p>A partir de esta bifurcaci\u00f3n, el camino, como el barranco, va ganando inclinaci\u00f3n. Gracias a las escaleras y diferentes miradores que nos permiten recrear la vista y los sentidos y siempre protegidos por las hayas, alcanzamos la pista. La seguiremos girando a la derecha, para llegar en seguida a un \u00a0puente sobre la Larri que atravesamos. Podemos refrescarnos en una fuente a unos metros del puente. Nos queda aproximativamente un tercio de la subida. Seguimos con la pista que nos lleva a los llanos en unos giros.</p>\n<h4>Llanos de la Larri</h4>\n<p>Vista preciosa sobre las cumbres de Pineta, el Monte Perdido, el Pico de Pineta, el Gari\u00e9n&#8230; pero tambi\u00e9n, sobre los picos que coronan los llanos, el pico de la Capilla, el pico de Puerto Viejo, las Blancas, el Chinipro&#8230;</p>\n<p>Podemos ahora ir a visitar la cascada del fondo. El terreno es semi-horizontal y entre ida y vuelta se invierte menos de una hora (3\u202fkm)</p>\n<h4>Camino de Montaspro</h4>\n<p>A la entrada de los llanos, vamos direcci\u00f3n Oeste por lo m\u00e1s alto de la morrena hacia el r\u00edo. Encontramos un discreto sendero que desciende entre un par de bloques y una escalerilla a una pasarela. La cruzamos y se llega a unas campas entre bojes, que nos introducen en un bosque de hayas, a la izquierda*.</p>\nUnas lazetas para ganar altura y ya entramos en un sistema de terrazas hasta atravesar el propio barranco de Montaspro.<br />\nEs el punto culminante de esta traves\u00eda semi-horizontal que suavemente nos lleva a conectar con el camino de Marbor\u00e9.\n<p>Continuamos ascendiendo unos pocos metros por el camino de Marbor\u00e9 y encontramos una fuente/abrevadero (no siempre tiene agua). Y otros pocos metros m\u00e1s tarde, con la cascada del Cinca a la vista, sale a nuestra izquierda una no siempre evidente bifurcaci\u00f3n. Normalmente tambi\u00e9n hay una tableta indicativa. El terreno puede ser un poco ca\u00f3tico al principio dado que se atraviesa una zona de barranco sumisa a avalancha en invierno.</p>\n<h4>Bajada</h4>\n<p>Una vez visitada la cascada del Cinca, retrocedemos hasta el camino de Marbor\u00e9 y bajamos por \u00e9l, dejando la fuente/abrevadero y el camino de Montaspro a nuestra izquierda. Cuando llegamos a la pista de la Larri podemos elegir entre bajar por la pista a nuestra derecha o atravesar la pista y seguir con el camino en frente a la izquierda.</p>\n<h4><em>*Variante - Camino de Montaspro alto</em></h4>\n<p><em>Cuando hemos atravesado la pasarela en los llanos de la Larri y estamos en las campas entre bojes, tambi\u00e9n tenemos la opci\u00f3n de pasar por el camino de Montaspro alto... Ahora se encuentra en desuso, pero la verdad es que tambi\u00e9n tiene unas vistas admirables. Adem\u00e1s del encanto del propio barranco de Montaspro, de sus fauces, cuevas... Hay que advertir, que el paseo ahora subir\u00eda hasta una cota de 2000\u202fm aprox., 450 m/500 m m\u00e1s de desnivel. </em></p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "cascada-del-cinca-circuito-por-montaspro-larri",
      "post_id": 8360,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Inf. 2h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "10",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "1",
      "distance_excursion": "2.5",
      "duree": "0h40",
      "nom_excursions": "Cascada Mur\u00f1ez",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>A 1 km del refugio, la cascada del barranco Mur\u00f1ez se vierte en una peque\u00f1a poza que invita al ba\u00f1o\u2026 El agua no est\u00e1 muy caliente.<br /></strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El lugar, poco frecuentado, es tambi\u00e9n propicio a no hacer nada, s\u00f3lo mirar y escuchar.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El camino puede ser entretenido para los peque\u00f1os, el bosque de salietos, los t\u00faneles de bojes, la casa en ruinas en el prado (\u00bfla casa de la bruja?), el ruido de la cascada que se acerca en el bosque\u2026 Un mundo de cuentos.</strong></em></p>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). El camino gira a la izquierda \u00a0y unos 300 m m\u00e1s lejos, al nivel de grandes pinos, dejamos el GR-11 para seguir un peque\u00f1o sendero a nuestra izquierda en la direcci\u00f3n indicada por un cartel rojo \u00abLas Mar\u00edas\u00bb. Llegamos a un campo que atravesamos y en el cual bordeamos el muro en ruinas de una vieja borda. Al final de este campo volvemos a entrar en un bosque. Poco a poco, el camino se acerca a la pared y finalmente nos lleva a la cascada del barranco Mur\u00f1ez</p>\r\n<p>Para regresar, podemos seguir la misma ruta o alargarla unos 500 metros por un peque\u00f1o bucle que nos permitir\u00e1 acercarnos a las paredes de Pineta. Despu\u00e9s de atravesar el campo, debemos regresar al cruce donde dejamos el GR11 (cartel rojo). En lugar de girar a la derecha para volver directamente al refugio, seguimos con el GR-11 a nuestra izquierda. Llegamos a las paredes y giramos a la derecha, dejando delante de nosotros el sendero que sube al collado de A\u00f1isclo.<br />Durante unos 300 metros, un bonito sendero bordea las paredes en las cuales se puede observar la Ramundia y la Grasilla (carn\u00edvora). Al final de este sendero, atravesamos un bosque de grandes pinos y en el siguiente barranco podemos salir del GR-11 para cruzar de nuevo el cauce del cinca y volver al refugio en la otra orilla. <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/cascada-murnez.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/PozaCircuito.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>A 1 km del refugio, la cascada del barranco Mur\u00f1ez se vierte en una peque\u00f1a poza que invita al ba\u00f1o\u2026 El agua no est\u00e1 muy caliente.<br /></strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El lugar, poco frecuentado, es tambi\u00e9n propicio a no hacer nada, s\u00f3lo mirar y escuchar.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El camino puede ser entretenido para los peque\u00f1os, el bosque de salietos, los t\u00faneles de bojes, la casa en ruinas en el prado (\u00bfla casa de la bruja?), el ruido de la cascada que se acerca en el bosque\u2026 Un mundo de cuentos.</strong></em></p>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). El camino gira a la izquierda \u00a0y unos 300 m m\u00e1s lejos, al nivel de grandes pinos, dejamos el GR-11 para seguir un peque\u00f1o sendero a nuestra izquierda en la direcci\u00f3n indicada por un cartel rojo \u00abLas Mar\u00edas\u00bb. Llegamos a un campo que atravesamos y en el cual bordeamos el muro en ruinas de una vieja borda. Al final de este campo volvemos a entrar en un bosque. Poco a poco, el camino se acerca a la pared y finalmente nos lleva a la cascada del barranco Mur\u00f1ez</p>\r\n<p>Para regresar, podemos seguir la misma ruta o alargarla unos 500 metros por un peque\u00f1o bucle que nos permitir\u00e1 acercarnos a las paredes de Pineta. Despu\u00e9s de atravesar el campo, debemos regresar al cruce donde dejamos el GR11 (cartel rojo). En lugar de girar a la derecha para volver directamente al refugio, seguimos con el GR-11 a nuestra izquierda. Llegamos a las paredes y giramos a la derecha, dejando delante de nosotros el sendero que sube al collado de A\u00f1isclo.<br />Durante unos 300 metros, un bonito sendero bordea las paredes en las cuales se puede observar la Ramundia y la Grasilla (carn\u00edvora). Al final de este sendero, atravesamos un bosque de grandes pinos y en el siguiente barranco podemos salir del GR-11 para cruzar de nuevo el cauce del cinca y volver al refugio en la otra orilla. <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/cascada-murnez.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/PozaCircuito.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "cascadamurnez",
      "post_id": 1298,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1560",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "9.5",
      "duree": "7h",
      "nom_excursions": "Chinipro",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Nudo geol\u00f3gico del calc\u00e1reo y del granito.</em></strong><br />\n<strong><em>Nudo paisaj\u00edstico del valle de la Larri, el Real y Pineta.</em></strong><br />\n<strong><em>Sierra Chinipro, aun modesta de altura, ya tiene un desnivel considerable desde el Refugio.</em></strong>\n<p><strong><em>F\u00e1cil t\u00e9cnicamente, nos premia con un vuelo visual de ensue\u00f1o de 360\u00b0. Colores y formas.</em></strong></p>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta. Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20\u202fm) salirnos a la derecha y remontar la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Punta la Larri</h4>\n<p>Cruzamos la Plana Fonda hacia un abrevadero y bajo el Pico de Coronetas ascendemos hasta el comienzo de un barranco a nuestra izquierda. Ya estamos en el Sobrestibo y seguimos el cordal en direcci\u00f3n NW hasta situarnos bajo un muro. Ahora pasamos a la vertiente del barranco de Petramula y podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri).</p>\n<h4>Punta Chinipro - Punta Las Puertas</h4>\n<p>Magnifica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido. La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia a nuestros pies y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardi\u00e1n de este collado con la Robi\u00f1era.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>El descenso se puede hacer por el mismo camino o bajar desde la Punta de las Puertas, vertiente sur y atravesar bajo el Chinipro al Sobrestivo para llegar al GR-11 en la Plana Fonda.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro-lagos-de-la-munia-circular/\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tChinipro en circuito\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CHINIPRO.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/chiniproidavuelta.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/chinipro-ida-y-vuelta-desde-el-refugio-de-pineta-42652297\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Nudo geol\u00f3gico del calc\u00e1reo y del granito.</em></strong><br />\n<strong><em>Nudo paisaj\u00edstico del valle de la Larri, el Real y Pineta.</em></strong><br />\n<strong><em>Sierra Chinipro, aun modesta de altura, ya tiene un desnivel considerable desde el Refugio.</em></strong>\n<p><strong><em>F\u00e1cil t\u00e9cnicamente, nos premia con un vuelo visual de ensue\u00f1o de 360\u00b0. Colores y formas.</em></strong></p>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta. Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20\u202fm) salirnos a la derecha y remontar la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Punta la Larri</h4>\n<p>Cruzamos la Plana Fonda hacia un abrevadero y bajo el Pico de Coronetas ascendemos hasta el comienzo de un barranco a nuestra izquierda. Ya estamos en el Sobrestibo y seguimos el cordal en direcci\u00f3n NW hasta situarnos bajo un muro. Ahora pasamos a la vertiente del barranco de Petramula y podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri).</p>\n<h4>Punta Chinipro - Punta Las Puertas</h4>\n<p>Magnifica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido. La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia a nuestros pies y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardi\u00e1n de este collado con la Robi\u00f1era.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>El descenso se puede hacer por el mismo camino o bajar desde la Punta de las Puertas, vertiente sur y atravesar bajo el Chinipro al Sobrestivo para llegar al GR-11 en la Plana Fonda.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro-lagos-de-la-munia-circular/\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tChinipro en circuito\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CHINIPRO.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/chiniproidavuelta.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/chinipro-ida-y-vuelta-desde-el-refugio-de-pineta-42652297\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "chinipro",
      "post_id": 2304,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1500",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "14.5",
      "duree": "8h15",
      "nom_excursions": "Chinipro en circuito desde la pradera",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Pradera - La Larri por el GR11</h4>\r\n<p>Desde el aparcamiento, nos quedamos en la orilla izquierda del Cinca, y nos dirigimos hacia el Parador. Justo antes de la Ermita, giramos a la derecha, siguiendo las marcas rojas y blancas del GR11. El camino sube sin descanso por el bosque hasta llegar a la pista de la Larri. La cruzamos tres veces antes de alcanzarla una \u00faltima vez y seguirla para entrar en los llanos de la Larri.</p>\r\n<h4>Llanos de la Larri - Caba\u00f1a de la Estiva</h4>\r\n<p>En los llanos, dejamos el camino ancho que sigue hacia el fondo del circo para girar a nuestra derecha, bordeando el peque\u00f1o refugio de la Larri, y dirigi\u00e9ndonos hacia el barranco de la Ribereta.<br />El camino sale de los llanos haciendo unos giros en el canto del Barranco, para pronto, trazar una diagonal, direcci\u00f3n Noreste, hasta el siguiente barranco (Opacas). Ahora vuelve a ganar altura en unos giros dentro del bosque, hasta cambiar de direccion y volver a la cabecera del barranco de la Ribereta (sarrios!), ya en el limite del bosque.<br />Salimos de la cabecera por la derecha para dar paso a la Estiva. Magnifico llanos con vistas excepcionales.</p>\r\n<p>Ahora, seguimos el GR, direcci\u00f3n Sureste, durante un peque\u00f1o kilometro, hasta el cruce con la pista que viene Espierba. Ah\u00ed dejamos el GR, girando a la izquierda por la pista que nos lleva a la reci\u00e9n arreglada caba\u00f1a (2022) de la Estiva (https://www.instagram.com/refugioslibresdignos)</p>\r\n<h4>Caba\u00f1a de la Estiva - Chinipro (Punta la Larri)</h4>\r\n<p>De la caba\u00f1a de la Estiva, salimos de frente hacia el pico de los G\u00fcertos. Encontramos unas huellas de un viejo camino y alcanzamos el lomo Sureste que baja del pico.<br />Una vez en el cordal, podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri). Magn\u00edfica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido.</p>\r\n<h4>Punta Chinipro y Punta de las Puertas</h4>\r\n<p>La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente, las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardian del collado de mismo nombre con la Robi\u00f1era.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>La salida de la cresta para bajar a los lagos de la Munia, se encuentra en el collado entre la Punta Chinipro y la Punta des las Puertas, en una peque\u00f1a brecha, m\u00e1s cerca de la Punta des las Puertas. Salimos direcci\u00f3n Noroeste por una canal bastante evidente. Seguimos en esta direcci\u00f3n hasta la altura 2600m aprox. donde podemos decidir de girar a nuestra derecha para llegar a los lagos o de seguir recto para empezar la bajada.<br />A partir de los Lagos, para bajar, nos quedamos por la margen izquierda del barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en un pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica, pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al aparcamiento. <img title=\"Chiniprocircuitopradera\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/Chiniprocircuitopradera.png\" alt=\"Chiniprocircuitopradera\" width=\"432\" height=\"288\" /> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro-lagos-de-la-munia-circular/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Chinipro - Circular desde el refugio </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Chinipro - Ida y vuelta desde el refugio </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Pradera - La Larri por el GR11</h4>\r\n<p>Desde el aparcamiento, nos quedamos en la orilla izquierda del Cinca, y nos dirigimos hacia el Parador. Justo antes de la Ermita, giramos a la derecha, siguiendo las marcas rojas y blancas del GR11. El camino sube sin descanso por el bosque hasta llegar a la pista de la Larri. La cruzamos tres veces antes de alcanzarla una \u00faltima vez y seguirla para entrar en los llanos de la Larri.</p>\r\n<h4>Llanos de la Larri - Caba\u00f1a de la Estiva</h4>\r\n<p>En los llanos, dejamos el camino ancho que sigue hacia el fondo del circo para girar a nuestra derecha, bordeando el peque\u00f1o refugio de la Larri, y dirigi\u00e9ndonos hacia el barranco de la Ribereta.<br />El camino sale de los llanos haciendo unos giros en el canto del Barranco, para pronto, trazar una diagonal, direcci\u00f3n Noreste, hasta el siguiente barranco (Opacas). Ahora vuelve a ganar altura en unos giros dentro del bosque, hasta cambiar de direccion y volver a la cabecera del barranco de la Ribereta (sarrios!), ya en el limite del bosque.<br />Salimos de la cabecera por la derecha para dar paso a la Estiva. Magnifico llanos con vistas excepcionales.</p>\r\n<p>Ahora, seguimos el GR, direcci\u00f3n Sureste, durante un peque\u00f1o kilometro, hasta el cruce con la pista que viene Espierba. Ah\u00ed dejamos el GR, girando a la izquierda por la pista que nos lleva a la reci\u00e9n arreglada caba\u00f1a (2022) de la Estiva (https://www.instagram.com/refugioslibresdignos)</p>\r\n<h4>Caba\u00f1a de la Estiva - Chinipro (Punta la Larri)</h4>\r\n<p>De la caba\u00f1a de la Estiva, salimos de frente hacia el pico de los G\u00fcertos. Encontramos unas huellas de un viejo camino y alcanzamos el lomo Sureste que baja del pico.<br />Una vez en el cordal, podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri). Magn\u00edfica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido.</p>\r\n<h4>Punta Chinipro y Punta de las Puertas</h4>\r\n<p>La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente, las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardian del collado de mismo nombre con la Robi\u00f1era.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>La salida de la cresta para bajar a los lagos de la Munia, se encuentra en el collado entre la Punta Chinipro y la Punta des las Puertas, en una peque\u00f1a brecha, m\u00e1s cerca de la Punta des las Puertas. Salimos direcci\u00f3n Noroeste por una canal bastante evidente. Seguimos en esta direcci\u00f3n hasta la altura 2600m aprox. donde podemos decidir de girar a nuestra derecha para llegar a los lagos o de seguir recto para empezar la bajada.<br />A partir de los Lagos, para bajar, nos quedamos por la margen izquierda del barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en un pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica, pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al aparcamiento. <img title=\"Chiniprocircuitopradera\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/Chiniprocircuitopradera.png\" alt=\"Chiniprocircuitopradera\" width=\"432\" height=\"288\" /> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro-lagos-de-la-munia-circular/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Chinipro - Circular desde el refugio </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/chinipro/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Chinipro - Ida y vuelta desde el refugio </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "chinipro-en-circuito-desde-la-pradera",
      "post_id": 13808,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1560",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.0",
      "duree": "8h30",
      "nom_excursions": "Chinipro, lagos de la Munia en circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Bonita circular...</strong><br />\n<strong>Que comienza por un camino moderno y explosivo. Recorre las dulces estivas, para pasar a una arista sin compromiso y tras extasiarnos en su cuspide, nos deja caer sobre los lagos y la melancolia del antiguo GR-11.</strong><br />\n</em>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta. Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Punta la Larri</h4>\n<p>Cruzamos la Plana Fonda hacia un abrevadero y bajo el Pico de Coronetas ascendemos hasta el comienzo de un barranco a nuestra izquierda. Ya estamos en el Sobrestibo y seguimos el cordal en direcci\u00f3n NW hasta situarnos bajo un muro. Ahora pasamos a la vertiente del barranco de Petramula y podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri). Magnifica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido.</p>\n<h4>Punta Chinipro y Punta de las Puertas</h4>\n<p>La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente, las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardian del collado de mismo nombre con la Robi\u00f1era.</p>\n\t<h4>Descenso</h4>\nLa salida de la cresta para bajar a los lagos de la Munia, se encuentra en el collado entre la Punta Chinipro y la Punta des las Puertas, en una peque\u00f1a brecha m\u00e1s cerca de la Punta des las Puertas. Salimos direcci\u00f3n Noroeste por una canal bastante evidente. Seguimos en esta direcci\u00f3n hasta la altura 2600m aprox. donde podemos decidir de girar a nuestra derecha para llegar a los lagos o de seguir recto para empezar la bajada.<br />\nA partir de los Lagos, para bajar, nos quedamos por la margen izquierda del barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en un pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica, pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/vuelta-chinipro-78945092\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Bonita circular...</strong><br />\n<strong>Que comienza por un camino moderno y explosivo. Recorre las dulces estivas, para pasar a una arista sin compromiso y tras extasiarnos en su cuspide, nos deja caer sobre los lagos y la melancolia del antiguo GR-11.</strong><br />\n</em>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta. Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Punta la Larri</h4>\n<p>Cruzamos la Plana Fonda hacia un abrevadero y bajo el Pico de Coronetas ascendemos hasta el comienzo de un barranco a nuestra izquierda. Ya estamos en el Sobrestibo y seguimos el cordal en direcci\u00f3n NW hasta situarnos bajo un muro. Ahora pasamos a la vertiente del barranco de Petramula y podemos subir al pico de los G\u00fcertos o bordearlo y salir al collado con el Chinipro. De este collado, nos quedamos en la vertiente de la Larri para ir ascendiendo hasta salir a la arista. La seguimos y en caso de encontrar alguna dificultad, nos mantenemos al sur. Es entretenido mantenerse en el filo hasta llegar a la primera punta (Punta de la Larri). Magnifica vista sobre los llanos de la Larri, sus meandros y sobre el macizo del Monte Perdido.</p>\n<h4>Punta Chinipro y Punta de las Puertas</h4>\n<p>La cresta ahora gira al este, para en pocos metros alcanzar la punta m\u00e1s alta, Punta Chinipro. Enfrente, las Blancas de la Larri, los lagos de la Munia y la propia Munia. Para poder tocar la Robi\u00f1era, aunque desde esta punta ya se contempla, descendemos a un amplio collado, y ascendemos a la tercera punta, Punta de las Puertas. Guardian del collado de mismo nombre con la Robi\u00f1era.</p>\n\t<h4>Descenso</h4>\nLa salida de la cresta para bajar a los lagos de la Munia, se encuentra en el collado entre la Punta Chinipro y la Punta des las Puertas, en una peque\u00f1a brecha m\u00e1s cerca de la Punta des las Puertas. Salimos direcci\u00f3n Noroeste por una canal bastante evidente. Seguimos en esta direcci\u00f3n hasta la altura 2600m aprox. donde podemos decidir de girar a nuestra derecha para llegar a los lagos o de seguir recto para empezar la bajada.<br />\nA partir de los Lagos, para bajar, nos quedamos por la margen izquierda del barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en un pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica, pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/vuelta-chinipro-78945092\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "chinipro-lagos-de-la-munia-circular",
      "post_id": 2323,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2150",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "19.5",
      "duree": "12h(+1) - 2 d\u00edas",
      "nom_excursions": "Cilindro desde Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2km m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el Gr-11 desde el refugio (30min andando).</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Cuando est\u00e1 bajo el \u00faltimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Lago de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Continuamos hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa in\u00fatil del ib\u00f3n.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2km m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el Gr-11 desde el refugio (30min andando).</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Cuando est\u00e1 bajo el \u00faltimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Lago de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Continuamos hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa in\u00fatil del ib\u00f3n.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "cilindro-desde-pineta",
      "post_id": 10995,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1300",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.3",
      "duree": "7h15",
      "nom_excursions": "Circuit Salcorz Moudang Tringonier",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Subir al puerto de Salcorz (H\u00e9chempy), cambiarnos a las laderas francesas para volver a subir al puerto de Trigoniero (Moudang). Bajar. Subir por el vall\u00f3n de Marcatiecho hasta los lomos del Pico del Cabo y el collado de Sonque. Regresar por los pastos de Salcorz... Un viaje de un d\u00eda en una montana poco frecuentada.<br />\n</strong></em>\n<p><em><strong>Variante: en vez de subir al collado de Sonque para bajar a Salcorz, podemos tambi\u00e9n bajar por el valle de Trigoniero y volver al parking por el camino del canal (y 1\u202fkm por la carretera)</strong></em></p>\n\t<h4>Hasta el puerto de Salcorz (H\u00e9chempy)</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\n\t<h4>Puerto de Salcorz (H\u00e9chempy) - Puerto de Trigoniero (Moudang)</h4>\n<p>Desde el puerto, seguimos la cresta en direcci\u00f3n del Pico de Salcorz (Suroeste), evitando dos puntas quendandonos por la vertiente espa\u00f1ola. Llegamos al pie del pico y dejamos la cresta para seguir un camino a nuestra izquierda que contornea el pico por sus vertientes Norte. Direcci\u00f3n Noreste, la senda asciende ligeramente para franquear un lomo. Contin\u00faa horizontalmente hacia el Este hasta alcanzar una pedrera y terminar bajando hacia un llano herboso, al pie del pico de la Hount, donde conecta con una senda.</p>\n<p>Desde aqu\u00ed, el sendero contin\u00faa bordeando la cara norte de la cresta del Moudang. Tras contornear la Punta de Rold\u00e1n, gira hacia el Sur, la subida se hace un poco m\u00e1s pronunciada y pronto llegamos al Puerto de Trigoniero.</p>\n\t<h4>Puerto de Trigoniero (Moudang) - Collado de Sonque - Parking</h4>\n<p>En el Puerto, seguimos las marcas del PR-HU-180 que nos llevan a la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, a la altura 2200\u202fm aprox, donde se juntan los barrancos que bajan de Marcatiecho y del puerto de Trigoniero.</p>\n<p>Dejamos el PR y atravesamos el barranco, para subir, en frente, direcci\u00f3n Suroeste una canal herbosa (no hay camino, ni marcas). Cuando se termina (piedra) giramos a la derecha. En pendientes m\u00e1s suaves, y un terreno herboso c\u00f3modo, contorneamos por la derecha los resaltes rocosos de las vertientes Sur de Marcatiecho. Cuando se terminan, giramos a la izquierda y alcanzamos un collado donde sale un camino. Dejamos Marcatiecho y entramos en otra vertiente que domina la plana del Cabo (la caba\u00f1a es visible). La cruzamos y alcanzamos otro collado. Descubrimos la vertiente norte del Pico del Cabo. Siguiendo una senda m\u00e1s o menos marcada, llegamos al collado de Sonque, en la cresta Suroeste del Pico del Cabo. <em>En vez de contornearlo, tambi\u00e9n hubi\u00e9ramos podido subir el pico del Cabo por su arista Sureste (a partir del primer collado) y bajarlo por su arista Suroeste.</em></p>\nDesde el collado de Sonque, bajamos a la derecha en direcci\u00f3n de una terraza que nos llevar\u00eda al ib\u00f3n de Salcorz y al PR. Optamos por abandonar la terraza, y bajando por una peque\u00f1a chimenea de hierba, alcanzamos las planas de abajo, y un peque\u00f1o ib\u00f3n, seg\u00fan la temporada, cubierto de hierbas algodonosas. Continuando por el barranco, llegamos a otro humedal y siguiendo en la misma direcci\u00f3n (Norte) encontramos el PR.<br />\nLo seguimos para volver al aparcamiento.\n\t<h4>Variante: Puerto de Trigoniero (Moudang) - Plana del Cabo - Trigoniero - Camino del Canal - Parking</h4>\n<p>En el Puerto, recuperamos las marcas del PR-HU-180 que seguiremos hasta el canal. Un primer descenso, direcci\u00f3n Suroeste, nos lleva a la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho. Lo dejamos a nuestra derecha para seguir bajando hacia la Plana del Cabo donde encontraremos la caba\u00f1a de Trigoniero.</p>\n<p>En la Plana del Cabo, seguimos el PR que atraviesa los campos desde la caba\u00f1a, direcci\u00f3n Sur. Al fondo del llano, el camino se desv\u00eda a la derecha y baja por lazetas hasta un puente sobre el Trigoniero. A partir de ah\u00ed seguiremos, por un sendero agradable y bastante sombr\u00edo, la orilla derecha del r\u00edo. Con poca inclinaci\u00f3n y en unos 3,5 km, el camino nos lleva a la entrada del valle. A una altura de 1400\u202fm y unos 200\u202fm despu\u00e9s de pasar una borda, dejamos el camino para seguir un canal a nuestra derecha durante unos 1,5km. Cuando ya no es posible seguirlo (presa), subimos por un sendero bien marcado a nuestra derecha y alcanzamos r\u00e1pidamente la carretera del t\u00fanel, saliendo en la \u00faltima curva de Barrosa (cuesta arriba). Nos queda 1,2 km de carretera para llegar al coche.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Sans-titre-1-copie.jpg\" alt=\"Sans titre-1 copie\" itemprop=\"image\" height=\"787\" width=\"1108\" title=\"Sans titre-1 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-puertos-salcorz-trigoniero-por-la-hrp-marcatiecho-collada-sonque-salcorz-81717848\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc - Bajada por Salcorz y Collada Sonque - 15km - 1300m\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-puertos-salcorz-trigoniero-por-la-hrp-marcatiecho-trigoniero-81699760\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc - Bajada por Trigoniero - 18km - 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Subir al puerto de Salcorz (H\u00e9chempy), cambiarnos a las laderas francesas para volver a subir al puerto de Trigoniero (Moudang). Bajar. Subir por el vall\u00f3n de Marcatiecho hasta los lomos del Pico del Cabo y el collado de Sonque. Regresar por los pastos de Salcorz... Un viaje de un d\u00eda en una montana poco frecuentada.<br />\n</strong></em>\n<p><em><strong>Variante: en vez de subir al collado de Sonque para bajar a Salcorz, podemos tambi\u00e9n bajar por el valle de Trigoniero y volver al parking por el camino del canal (y 1\u202fkm por la carretera)</strong></em></p>\n\t<h4>Hasta el puerto de Salcorz (H\u00e9chempy)</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\n\t<h4>Puerto de Salcorz (H\u00e9chempy) - Puerto de Trigoniero (Moudang)</h4>\n<p>Desde el puerto, seguimos la cresta en direcci\u00f3n del Pico de Salcorz (Suroeste), evitando dos puntas quendandonos por la vertiente espa\u00f1ola. Llegamos al pie del pico y dejamos la cresta para seguir un camino a nuestra izquierda que contornea el pico por sus vertientes Norte. Direcci\u00f3n Noreste, la senda asciende ligeramente para franquear un lomo. Contin\u00faa horizontalmente hacia el Este hasta alcanzar una pedrera y terminar bajando hacia un llano herboso, al pie del pico de la Hount, donde conecta con una senda.</p>\n<p>Desde aqu\u00ed, el sendero contin\u00faa bordeando la cara norte de la cresta del Moudang. Tras contornear la Punta de Rold\u00e1n, gira hacia el Sur, la subida se hace un poco m\u00e1s pronunciada y pronto llegamos al Puerto de Trigoniero.</p>\n\t<h4>Puerto de Trigoniero (Moudang) - Collado de Sonque - Parking</h4>\n<p>En el Puerto, seguimos las marcas del PR-HU-180 que nos llevan a la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, a la altura 2200\u202fm aprox, donde se juntan los barrancos que bajan de Marcatiecho y del puerto de Trigoniero.</p>\n<p>Dejamos el PR y atravesamos el barranco, para subir, en frente, direcci\u00f3n Suroeste una canal herbosa (no hay camino, ni marcas). Cuando se termina (piedra) giramos a la derecha. En pendientes m\u00e1s suaves, y un terreno herboso c\u00f3modo, contorneamos por la derecha los resaltes rocosos de las vertientes Sur de Marcatiecho. Cuando se terminan, giramos a la izquierda y alcanzamos un collado donde sale un camino. Dejamos Marcatiecho y entramos en otra vertiente que domina la plana del Cabo (la caba\u00f1a es visible). La cruzamos y alcanzamos otro collado. Descubrimos la vertiente norte del Pico del Cabo. Siguiendo una senda m\u00e1s o menos marcada, llegamos al collado de Sonque, en la cresta Suroeste del Pico del Cabo. <em>En vez de contornearlo, tambi\u00e9n hubi\u00e9ramos podido subir el pico del Cabo por su arista Sureste (a partir del primer collado) y bajarlo por su arista Suroeste.</em></p>\nDesde el collado de Sonque, bajamos a la derecha en direcci\u00f3n de una terraza que nos llevar\u00eda al ib\u00f3n de Salcorz y al PR. Optamos por abandonar la terraza, y bajando por una peque\u00f1a chimenea de hierba, alcanzamos las planas de abajo, y un peque\u00f1o ib\u00f3n, seg\u00fan la temporada, cubierto de hierbas algodonosas. Continuando por el barranco, llegamos a otro humedal y siguiendo en la misma direcci\u00f3n (Norte) encontramos el PR.<br />\nLo seguimos para volver al aparcamiento.\n\t<h4>Variante: Puerto de Trigoniero (Moudang) - Plana del Cabo - Trigoniero - Camino del Canal - Parking</h4>\n<p>En el Puerto, recuperamos las marcas del PR-HU-180 que seguiremos hasta el canal. Un primer descenso, direcci\u00f3n Suroeste, nos lleva a la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho. Lo dejamos a nuestra derecha para seguir bajando hacia la Plana del Cabo donde encontraremos la caba\u00f1a de Trigoniero.</p>\n<p>En la Plana del Cabo, seguimos el PR que atraviesa los campos desde la caba\u00f1a, direcci\u00f3n Sur. Al fondo del llano, el camino se desv\u00eda a la derecha y baja por lazetas hasta un puente sobre el Trigoniero. A partir de ah\u00ed seguiremos, por un sendero agradable y bastante sombr\u00edo, la orilla derecha del r\u00edo. Con poca inclinaci\u00f3n y en unos 3,5 km, el camino nos lleva a la entrada del valle. A una altura de 1400\u202fm y unos 200\u202fm despu\u00e9s de pasar una borda, dejamos el camino para seguir un canal a nuestra derecha durante unos 1,5km. Cuando ya no es posible seguirlo (presa), subimos por un sendero bien marcado a nuestra derecha y alcanzamos r\u00e1pidamente la carretera del t\u00fanel, saliendo en la \u00faltima curva de Barrosa (cuesta arriba). Nos queda 1,2 km de carretera para llegar al coche.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Sans-titre-1-copie.jpg\" alt=\"Sans titre-1 copie\" itemprop=\"image\" height=\"787\" width=\"1108\" title=\"Sans titre-1 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-puertos-salcorz-trigoniero-por-la-hrp-marcatiecho-collada-sonque-salcorz-81717848\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc - Bajada por Salcorz y Collada Sonque - 15km - 1300m\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-puertos-salcorz-trigoniero-por-la-hrp-marcatiecho-trigoniero-81699760\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc - Bajada por Trigoniero - 18km - 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "circuito-salcorz-por-la-hrp-y-el-puerto-de-trigoniero",
      "post_id": 10867,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1700",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "19.9",
      "duree": "10h",
      "nom_excursions": "Circuito Liena - Las Pardas - Barrosa",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>El camino de las Pardas</h3>\n<p><em><strong>Con importantes obras y aprovechando una cornisa geol\u00f3gica natural, el camino de las Pardas tuvo unos a\u00f1os de apogeo industrial debido a la explotaci\u00f3n franco-espa\u00f1ola de las minas de Liena. Lo llaman tambi\u00e9n \"camino de los ingenieros\" y vamos a pensar que pasaban ingenieros, para\u00a0 llegar a las minas</strong></em><em><strong> desde Francia</strong></em><em><strong>&#8230;</strong></em></p>\n<em><strong>Posteriormente, su uso se redujo al pastoreo, la caza, el contrabando y la fuga del \u00e9xodo franquista.</strong></em><br />\n<em><strong>Actualmente, las minas no se explotan, ni los ingenieros van a pie o caballer\u00eda. Al ganado le sobra monta\u00f1a debido a su merma. El contrabando y los \u00e9xodos se hacen de otra manera.</strong></em>\n<p><em><strong>Quedan unos monta\u00f1eros que les gustan las impresiones y la soledad en estos paisajes.</strong></em></p>\n<em><strong>Paisajes que el tiempo les devuelve su pureza y su dureza. Y los colores y minerales que afloran nos descubren otra epoca.<br />\nUna </strong></em><em><strong>\u00e9poca anterior a la humanidad.<br />\nLa \u00e9poca en la que el mar se alz\u00f3 y se qued\u00f3.</strong></em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\n<p>Justo antes de entrar en el valle, cuando el camino se vuelve horizontal, encontramos a nuestra izquierda el desvi\u00f3 para subir al Pico de Liena.</p>\n<h4>Hasta el Pico de Liena</h4>\nEste camino, muy bien marcado, sube con lacetas suaves y nos permite superar los 1100\u202fm de desnivel con bastante facilidad. La primera mitad del camino se desarrolla en bosque o zona boscosa y por peque\u00f1as cornisas, cambiamos poco a poco de la ladera Norte a la ladera Sur-Este del Pico.<br />\nEn esta ladera empezamos a descubrir unos restos de las instalaciones mineras cerradas en 1928: cables, vagonetas a\u00e9reas, restos de edificios.<br />\nA la cota 2000 aprox., los \u00e1rboles desaparecen y entramos en una zona de prados. Las lacetas nos llevan a un collado entre Liena y la Mota (en el Track, hemos subido directamente a Liena sin pasar por el collado).\n\t<h4>Camino de las Pardas</h4>\nDesde la cima seguimos, direcci\u00f3n Noroeste, para alcanzar una senda evitando el filo de la cresta. Nos lleva al pie de un pico caracter\u00edstico, Espluca Ruego, donde empieza el camino de las Pardas. Ahora tenemos que recorrer los 5km del camino hasta el collado frontera, el puerto de Barrosa.<br />\nLa primera parte del camino se desarrolla franqueando unas aristas que salen de Espluca Ruego y de la Robi\u00f1era. Poco a poco descubrimos las impresionantes paredes que bajan de la Robi\u00f1era. Unas fajas naturales permiten cruzarlas.<br />\nEl camino esta pintado de blanco y verde. En el suelo, esta m\u00e1s o menos visible. <strong>El terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas puede impresionar a un excursionista poco experimentado.</strong>\n<p>A los 2/3 del camino, en una pedrera, el camino se aleja de la pared para dirigirse hacia unos llanos con agua y pastos \"los Manans\". Despu\u00e9s de esta zona, el camino sigue hasta el camino del puerto de Barrosa, sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n. Pero siempre con cuidado.</p>\nAlcanzamos el camino del Puerto a la cota 2450m aprox. Nos falta 100m de desnivel para el Puerto.<br />\nLa bajada por el valle de Barrosa no presenta ni dificultad t\u00e9cnica, ni dificultad de orientaci\u00f3n.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtra propuesta con el camino de las Pardas : la vuelta integral del circo de Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Soum-de-Ramond-esp-2.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/LienaPardas-2.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>El camino de las Pardas</h3>\n<p><em><strong>Con importantes obras y aprovechando una cornisa geol\u00f3gica natural, el camino de las Pardas tuvo unos a\u00f1os de apogeo industrial debido a la explotaci\u00f3n franco-espa\u00f1ola de las minas de Liena. Lo llaman tambi\u00e9n \"camino de los ingenieros\" y vamos a pensar que pasaban ingenieros, para\u00a0 llegar a las minas</strong></em><em><strong> desde Francia</strong></em><em><strong>&#8230;</strong></em></p>\n<em><strong>Posteriormente, su uso se redujo al pastoreo, la caza, el contrabando y la fuga del \u00e9xodo franquista.</strong></em><br />\n<em><strong>Actualmente, las minas no se explotan, ni los ingenieros van a pie o caballer\u00eda. Al ganado le sobra monta\u00f1a debido a su merma. El contrabando y los \u00e9xodos se hacen de otra manera.</strong></em>\n<p><em><strong>Quedan unos monta\u00f1eros que les gustan las impresiones y la soledad en estos paisajes.</strong></em></p>\n<em><strong>Paisajes que el tiempo les devuelve su pureza y su dureza. Y los colores y minerales que afloran nos descubren otra epoca.<br />\nUna </strong></em><em><strong>\u00e9poca anterior a la humanidad.<br />\nLa \u00e9poca en la que el mar se alz\u00f3 y se qued\u00f3.</strong></em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\n<p>Justo antes de entrar en el valle, cuando el camino se vuelve horizontal, encontramos a nuestra izquierda el desvi\u00f3 para subir al Pico de Liena.</p>\n<h4>Hasta el Pico de Liena</h4>\nEste camino, muy bien marcado, sube con lacetas suaves y nos permite superar los 1100\u202fm de desnivel con bastante facilidad. La primera mitad del camino se desarrolla en bosque o zona boscosa y por peque\u00f1as cornisas, cambiamos poco a poco de la ladera Norte a la ladera Sur-Este del Pico.<br />\nEn esta ladera empezamos a descubrir unos restos de las instalaciones mineras cerradas en 1928: cables, vagonetas a\u00e9reas, restos de edificios.<br />\nA la cota 2000 aprox., los \u00e1rboles desaparecen y entramos en una zona de prados. Las lacetas nos llevan a un collado entre Liena y la Mota (en el Track, hemos subido directamente a Liena sin pasar por el collado).\n\t<h4>Camino de las Pardas</h4>\nDesde la cima seguimos, direcci\u00f3n Noroeste, para alcanzar una senda evitando el filo de la cresta. Nos lleva al pie de un pico caracter\u00edstico, Espluca Ruego, donde empieza el camino de las Pardas. Ahora tenemos que recorrer los 5km del camino hasta el collado frontera, el puerto de Barrosa.<br />\nLa primera parte del camino se desarrolla franqueando unas aristas que salen de Espluca Ruego y de la Robi\u00f1era. Poco a poco descubrimos las impresionantes paredes que bajan de la Robi\u00f1era. Unas fajas naturales permiten cruzarlas.<br />\nEl camino esta pintado de blanco y verde. En el suelo, esta m\u00e1s o menos visible. <strong>El terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas puede impresionar a un excursionista poco experimentado.</strong>\n<p>A los 2/3 del camino, en una pedrera, el camino se aleja de la pared para dirigirse hacia unos llanos con agua y pastos \"los Manans\". Despu\u00e9s de esta zona, el camino sigue hasta el camino del puerto de Barrosa, sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n. Pero siempre con cuidado.</p>\nAlcanzamos el camino del Puerto a la cota 2450m aprox. Nos falta 100m de desnivel para el Puerto.<br />\nLa bajada por el valle de Barrosa no presenta ni dificultad t\u00e9cnica, ni dificultad de orientaci\u00f3n.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtra propuesta con el camino de las Pardas : la vuelta integral del circo de Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Soum-de-Ramond-esp-2.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/LienaPardas-2.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "liena-pardas-barrosa",
      "post_id": 8191,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Barrosa"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1850",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "18.5",
      "duree": "11h",
      "nom_excursions": "Circuito Picos de Espada y del Ibonet",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Pico de Espada</h4>\r\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener.<br />Para subir al Pico de Espada, podemos llegar al puerto y seguir toda la cresta Suroeste o subir directamente por la ladera de hierba de la cara oeste y alcanzar la cresta un poco m\u00e1s tarde. Llegamos a la cima sigui\u00e9ndola.</p>\r\n<h4>Pico de Espada - Puerto de Arriou\u00e8re - Pico del Ibonet</h4>\r\n<p>Desde la cima, empezamos bajando direcci\u00f3n Noroeste hasta un collado donde giramos a nuestra izquierda para descender una peque\u00f1a canal. La pendiente empinada y la pedrera c\u00f3moda nos permiten bajar r\u00e1pidamente del collado y bordeando las paredes, nos dirigimos hacia el Norte y el Puerto de Arriou\u00e8re.\u00a0 Dejaremos, a nuestra izquierda, el peque\u00f1o Ibon de Castet o Ibonet.</p>\r\n<p>Desde el puerto, seguimos la arista Sur-Este hacia la cima, por el hilo o qued\u00e1ndonos a su izquierda.<br />Terreno de esquisto, m\u00e1s c\u00f3modo que lo que parece (puede deslizar en un ambiente h\u00famedo).</p>\r\n<h4>Pico del Ibonet y bajada</h4>\r\n<p>Llegamos al pico, vista panor\u00e1mica espectacular: Garlitz, Mont d'Aret, Lustou, Batoua, Bachimala, Posets... Medio universo.<br />Para bajar, seguimos por la cresta Norte hacia una peque\u00f1a brecha antes del pico de Lia que nos permitir\u00eda bajar hacia Rioumajou (marcas naranjas - \"HRP\").<br />La cresta gira a nuestra izquierda y seguimos bajando, cerca de la arista, en direcci\u00f3n al puerto de Trigoniero (Port de Moudang).<br />Ah\u00ed encontramos, de nuevo, las marcas blancas y amarillas del PR-HU-180.<br />Las seguimos, pasamos la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, el refugio de Trigoniero, y conectamos con el camino de ida, saliendo de la plana del Cabo.</p>\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico de Espada en circuito </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Pico de Espada</h4>\r\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener.<br />Para subir al Pico de Espada, podemos llegar al puerto y seguir toda la cresta Suroeste o subir directamente por la ladera de hierba de la cara oeste y alcanzar la cresta un poco m\u00e1s tarde. Llegamos a la cima sigui\u00e9ndola.</p>\r\n<h4>Pico de Espada - Puerto de Arriou\u00e8re - Pico del Ibonet</h4>\r\n<p>Desde la cima, empezamos bajando direcci\u00f3n Noroeste hasta un collado donde giramos a nuestra izquierda para descender una peque\u00f1a canal. La pendiente empinada y la pedrera c\u00f3moda nos permiten bajar r\u00e1pidamente del collado y bordeando las paredes, nos dirigimos hacia el Norte y el Puerto de Arriou\u00e8re.\u00a0 Dejaremos, a nuestra izquierda, el peque\u00f1o Ibon de Castet o Ibonet.</p>\r\n<p>Desde el puerto, seguimos la arista Sur-Este hacia la cima, por el hilo o qued\u00e1ndonos a su izquierda.<br />Terreno de esquisto, m\u00e1s c\u00f3modo que lo que parece (puede deslizar en un ambiente h\u00famedo).</p>\r\n<h4>Pico del Ibonet y bajada</h4>\r\n<p>Llegamos al pico, vista panor\u00e1mica espectacular: Garlitz, Mont d'Aret, Lustou, Batoua, Bachimala, Posets... Medio universo.<br />Para bajar, seguimos por la cresta Norte hacia una peque\u00f1a brecha antes del pico de Lia que nos permitir\u00eda bajar hacia Rioumajou (marcas naranjas - \"HRP\").<br />La cresta gira a nuestra izquierda y seguimos bajando, cerca de la arista, en direcci\u00f3n al puerto de Trigoniero (Port de Moudang).<br />Ah\u00ed encontramos, de nuevo, las marcas blancas y amarillas del PR-HU-180.<br />Las seguimos, pasamos la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, el refugio de Trigoniero, y conectamos con el camino de ida, saliendo de la plana del Cabo.</p>\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico de Espada en circuito </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet",
      "post_id": 12623,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1150",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "19.5",
      "duree": "7h15",
      "nom_excursions": "Circuito Trigoniero - Ordiceto",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La Plana del Cabo, al final del valle del Trigoniero, es, de por s\u00ed, un bonito destino. La caba\u00f1a, los arroyos, unos pinos para la sombra y unas austeras monta\u00f1as.<br />\nAlgunos monta\u00f1eros seguir\u00e1n recto hacia el ib\u00f3n de Trigoniero, o el pico Ibonet. </strong></em><br />\n<em><strong>Pocos se dirigir\u00e1n hacia el Sur, hacia los ibones y el pico Mener.<br />\nTambi\u00e9n es posible, siguiendo esta direcci\u00f3n, llegar al valle del Ordiceto.</strong></em><br />\n<em><strong>Otro valle y otras monta\u00f1as...</strong></em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<h4>Plana del Cabo - Paso en la cresta</h4>\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo algo de pendiente. Llegamos a otra zona m\u00e1s llana. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener. Seguimos recto, subiendo hacia el paso, en la cresta, que nos permite dar vista al valle del Ordiceto.</p>\n<h4>Bajada hacia la pista de Ordiceto</h4>\n<p>Nos dirigimos Sur-Este por una faja horizontal en direcci\u00f3n a un espol\u00f3n. Subimos un poco para franquearlo. A partir de ah\u00ed la senda se vuelve m\u00e1s difusa, pero en un terreno de pasto alpino que no presenta dificultad. Bajando progresivamente alcanzamos la pista a un kil\u00f3metro aprox. de la presa (se puede acortar y bajar por el barranco que da vista a la caseta de la central el\u00e9ctrica).</p>\n<h4>Pista de Ordiceto - Aduana</h4>\n<p>Ahora seguimos el GR11 por la pista, que solo la dejaremos 500 m, para cruzar la zona de la central \u00e9lectrica. Tendremos 7 km aprox. hasta la carretera.</p>\n<p>Aunque la pista es larga y se puede recorrer en coche, no carece de inter\u00e9s y encanto, con magn\u00edficos \u00e1rboles, campos en terrazas, majestuosas murallas y hermosas cascadas. Y finalmente poca gente y pocos coches.</p>\n<p>Una vez en la carretera (Central hidroel\u00e9ctrica de Barrosa) nos queda dos kil\u00f3metros para recuperar el coche en la Aduana, punto de salida de nuestra excursi\u00f3n.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/ibones-de-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tIbones de Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/VueltaTrigonieroOrdiceto-4.png\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/VueltaTrigonieroOrdiceto-4.png\" alt=\"VueltaTrigonieroOrdiceto-4\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"VueltaTrigonieroOrdiceto-4\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Espada en circuito\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito Picos Espada Ibonet\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La Plana del Cabo, al final del valle del Trigoniero, es, de por s\u00ed, un bonito destino. La caba\u00f1a, los arroyos, unos pinos para la sombra y unas austeras monta\u00f1as.<br />\nAlgunos monta\u00f1eros seguir\u00e1n recto hacia el ib\u00f3n de Trigoniero, o el pico Ibonet. </strong></em><br />\n<em><strong>Pocos se dirigir\u00e1n hacia el Sur, hacia los ibones y el pico Mener.<br />\nTambi\u00e9n es posible, siguiendo esta direcci\u00f3n, llegar al valle del Ordiceto.</strong></em><br />\n<em><strong>Otro valle y otras monta\u00f1as...</strong></em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<h4>Plana del Cabo - Paso en la cresta</h4>\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo algo de pendiente. Llegamos a otra zona m\u00e1s llana. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener. Seguimos recto, subiendo hacia el paso, en la cresta, que nos permite dar vista al valle del Ordiceto.</p>\n<h4>Bajada hacia la pista de Ordiceto</h4>\n<p>Nos dirigimos Sur-Este por una faja horizontal en direcci\u00f3n a un espol\u00f3n. Subimos un poco para franquearlo. A partir de ah\u00ed la senda se vuelve m\u00e1s difusa, pero en un terreno de pasto alpino que no presenta dificultad. Bajando progresivamente alcanzamos la pista a un kil\u00f3metro aprox. de la presa (se puede acortar y bajar por el barranco que da vista a la caseta de la central el\u00e9ctrica).</p>\n<h4>Pista de Ordiceto - Aduana</h4>\n<p>Ahora seguimos el GR11 por la pista, que solo la dejaremos 500 m, para cruzar la zona de la central \u00e9lectrica. Tendremos 7 km aprox. hasta la carretera.</p>\n<p>Aunque la pista es larga y se puede recorrer en coche, no carece de inter\u00e9s y encanto, con magn\u00edficos \u00e1rboles, campos en terrazas, majestuosas murallas y hermosas cascadas. Y finalmente poca gente y pocos coches.</p>\n<p>Una vez en la carretera (Central hidroel\u00e9ctrica de Barrosa) nos queda dos kil\u00f3metros para recuperar el coche en la Aduana, punto de salida de nuestra excursi\u00f3n.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/ibones-de-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tIbones de Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/VueltaTrigonieroOrdiceto-4.png\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/VueltaTrigonieroOrdiceto-4.png\" alt=\"VueltaTrigonieroOrdiceto-4\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"VueltaTrigonieroOrdiceto-4\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Espada en circuito\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito Picos Espada Ibonet\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "circuito-trigoniero-ordiceto",
      "post_id": 13454,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1650",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "8h30",
      "nom_excursions": "Circular Puerto Viejo, Gabiedou, Fen\u00e1s",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\n\n\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n\t<h4>Tormacal - Puerto Viejo</h4>\n<p>Dejamos el camino del Puerto de Fen\u00e1s a la altura de una ruina para ir a nuestra izquierda hacia el Puerto Viejo. Ganamos altura suavemente por un terreno de piedra y hierba para llegar a la pedrera a nuestra derecha. Ahora ascendemos a pie del muro hasta un descanso. La pedrera se abre en dos vallones principales. Cogemos el de la derecha, de color oscuro. Unas betas de rocas marcan unas canales dentro de este vall\u00f3n. Cogemos la tercera canal (desde la izquierda) que nos lleva a la parte m\u00e1s alta del collado, a la derecha, justo a la salida de la arista.</p>\n<h4>Puerto Viejo - Pico de Puerto Viejo o Soum de Port Bieil</h4>\nLa arista es redonda y amplia, empezamos por la vertiente francesa para superar la primera aguja. Seguimos a plena arista y volvemos a la vertiente francesa para superar la segunda aguja. Ante nosotros, una tercera punta mas robusta. La superamos otra vez por la vertiente francesa y volvemos al filo para, poco despu\u00e9s, llegar a la cima o por la cresta ya horizontal o por una terraza por la vertiente espa\u00f1ola.<br />\nLa roca en general es mediocre pero la escasa dificultad hace que no sea este dato importante&#8230;\n<h4>Pico de Puerto Viejo - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\nDel Pico de Puerto Viejo bajamos direcci\u00f3n Este para coger una terraza y luego, direcci\u00f3n Norte Este conectamos con la cresta y continuamos hasta el collado y el Pico de Gabiedou. Las dificultades se franquean por la vertiente espa\u00f1ola.<br />\nLa bajada del Pico de Gabiedou no presenta dificultad y esta bien marcada.\n<h4>Puerto de Fen\u00e1s - Tormacal - Pradera</h4>\nDesde el Puerto de Fen\u00e1s, bajamos direcci\u00f3n Sur Este hasta unas losas blancas que bajan de las Blancas y donde gira el camino hacia el Oeste. Seguimos bajando y llegamos a la base de unas paredes debajo del Pico de Puerto Viejo. Las contorneamos y entramos en la zona del Tormacal. El camino se vuelve m\u00e1s o menos horizontal para bordear esta zona por la derecha, siguiendo bonitos mojones. Llegamos al punto donde hemos dejado el camino del Puerto de Fen\u00e1s para subir al Puerto Viejo.<br />\nA partir de ah\u00ed el camino de bajada es el mismo que el de subida.\n<p>&nbsp;</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/PuertoViejo.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/puertoviejofenars.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\n\n\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n\t<h4>Tormacal - Puerto Viejo</h4>\n<p>Dejamos el camino del Puerto de Fen\u00e1s a la altura de una ruina para ir a nuestra izquierda hacia el Puerto Viejo. Ganamos altura suavemente por un terreno de piedra y hierba para llegar a la pedrera a nuestra derecha. Ahora ascendemos a pie del muro hasta un descanso. La pedrera se abre en dos vallones principales. Cogemos el de la derecha, de color oscuro. Unas betas de rocas marcan unas canales dentro de este vall\u00f3n. Cogemos la tercera canal (desde la izquierda) que nos lleva a la parte m\u00e1s alta del collado, a la derecha, justo a la salida de la arista.</p>\n<h4>Puerto Viejo - Pico de Puerto Viejo o Soum de Port Bieil</h4>\nLa arista es redonda y amplia, empezamos por la vertiente francesa para superar la primera aguja. Seguimos a plena arista y volvemos a la vertiente francesa para superar la segunda aguja. Ante nosotros, una tercera punta mas robusta. La superamos otra vez por la vertiente francesa y volvemos al filo para, poco despu\u00e9s, llegar a la cima o por la cresta ya horizontal o por una terraza por la vertiente espa\u00f1ola.<br />\nLa roca en general es mediocre pero la escasa dificultad hace que no sea este dato importante&#8230;\n<h4>Pico de Puerto Viejo - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\nDel Pico de Puerto Viejo bajamos direcci\u00f3n Este para coger una terraza y luego, direcci\u00f3n Norte Este conectamos con la cresta y continuamos hasta el collado y el Pico de Gabiedou. Las dificultades se franquean por la vertiente espa\u00f1ola.<br />\nLa bajada del Pico de Gabiedou no presenta dificultad y esta bien marcada.\n<h4>Puerto de Fen\u00e1s - Tormacal - Pradera</h4>\nDesde el Puerto de Fen\u00e1s, bajamos direcci\u00f3n Sur Este hasta unas losas blancas que bajan de las Blancas y donde gira el camino hacia el Oeste. Seguimos bajando y llegamos a la base de unas paredes debajo del Pico de Puerto Viejo. Las contorneamos y entramos en la zona del Tormacal. El camino se vuelve m\u00e1s o menos horizontal para bordear esta zona por la derecha, siguiendo bonitos mojones. Llegamos al punto donde hemos dejado el camino del Puerto de Fen\u00e1s para subir al Puerto Viejo.<br />\nA partir de ah\u00ed el camino de bajada es el mismo que el de subida.\n<p>&nbsp;</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/PuertoViejo.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/puertoviejofenars.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "circular-puerto-viejo-gabiedou-fenars",
      "post_id": 7947,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1213",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "4.0",
      "duree": "3h",
      "nom_excursions": "Collado de A\u00f1isclo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Desde abajo, parece imposible que un camino pase por este muro... Desde arriba, al ver el refugio, uno pensar\u00eda haber llegado&#8230; o casi &#8230; Este camino es enga\u00f1oso.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Algunos, sobre todo los que lo bajaron en pleno calor con una mochila cargada, no le perdonaron: \u00ab\u00a1Nunca m\u00e1s! \u00bb</strong></em></p>\n<em><strong>Sin embargo, subi\u00e9ndolo a primera hora de la ma\u00f1ana, nos permite \"tragar\" un desnivel de 1240m con bastante rapidez. A veces poniendo las manos.<br />\n</strong></em>\n<p><em><strong>Al llegar al collado, somos premiados con una vista magn\u00edfica en el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y el contraste del verde profundo de los bosques de Pineta. \u00a1La \u00abBalle Berde\u00bb, le sienta bien su nombre!</strong></em></p>\n\t<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>En el collado: vista magnifica sobre el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo</p>\n<p>Posibilidades a partir del collado: seguir el GR-11 hacia Goriz, bajar el ca\u00f1\u00f3n d'A\u00f1isclo en su integralidad, subir a alguno de los magn\u00edficos Picos del entorno: la Suca, la Punta de las Olas, el Soum de Ramond, el Monte Perdido&#8230;</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Desde abajo, parece imposible que un camino pase por este muro... Desde arriba, al ver el refugio, uno pensar\u00eda haber llegado&#8230; o casi &#8230; Este camino es enga\u00f1oso.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Algunos, sobre todo los que lo bajaron en pleno calor con una mochila cargada, no le perdonaron: \u00ab\u00a1Nunca m\u00e1s! \u00bb</strong></em></p>\n<em><strong>Sin embargo, subi\u00e9ndolo a primera hora de la ma\u00f1ana, nos permite \"tragar\" un desnivel de 1240m con bastante rapidez. A veces poniendo las manos.<br />\n</strong></em>\n<p><em><strong>Al llegar al collado, somos premiados con una vista magn\u00edfica en el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y el contraste del verde profundo de los bosques de Pineta. \u00a1La \u00abBalle Berde\u00bb, le sienta bien su nombre!</strong></em></p>\n\t<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>En el collado: vista magnifica sobre el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo</p>\n<p>Posibilidades a partir del collado: seguir el GR-11 hacia Goriz, bajar el ca\u00f1\u00f3n d'A\u00f1isclo en su integralidad, subir a alguno de los magn\u00edficos Picos del entorno: la Suca, la Punta de las Olas, el Soum de Ramond, el Monte Perdido&#8230;</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "collado-de-anisclo",
      "post_id": 1211,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1550",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "20.3",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Collado de la Cruz del Guardia - Punta Marist\u00e1s",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Puede que sea uno de los vig\u00edas de Bielsa m\u00e1s presente.<br />\nModesta monta\u00f1a pero atractiva y sencilla a la vez.<br />\nSi salimos de Bielsa se convierte en una actividad de todo el dia y que nos premia con una vista excepcional sobre Bielsa, el valle de Pineta, y sobre macizos que nos los hace pr\u00f3ximos como Punta Suelza, Posets, Bachimala, Picos de Eriste, Cotiella, Clarabide, Batuas ...<br />\n</strong></em>\n\t<h4>Acceso y aproximaci\u00f3n</h4>\nDesde Bielsa, direcci\u00f3n A\u00ednsa, a 100m del cuartel de la Guardia Civil, giramos a la izquierda. Aparcamos en la explanada al lado del camping.<br />\nSeguimos por la pista unos metros, cruzamos un barranco, y continuamos, hasta encontrar a nuestra izquierda unas escaleras y la tableta indicando el PR-19.1.\n\t<h4>Hasta el collado de la Cruz del Guardia</h4>\n<p>Continuamos por el sendero hasta llegar de nuevo a la pista. Ahora descendemos unos 50m para volver a conectar con el sendero.</p>\n<p>Poco a poco, el camino va contorneando el valle de Bielsa para entrar en el barranco de Montiello. Al acceder a este barranco, el suaviza se suaviza hasta llegar a una zona de cascadas donde el barranco se abre en dos.</p>\n<p>El camino vuelve a coger pendiente, progresivamente el bosque se esclarece y a nuestra derecha, empezamos a apreciar Marist\u00e1s. Sus canales, sus muros, sus pedreras.</p>\n<p>Salimos del bosque y tirando una diagonal en la cubeta del barranco, salimos al collado de la Cruz del Guardia, punto de conexi\u00f3n entre los valles de Bielsa y Gista\u00edn. Vistas impresionantes.</p>\n<h4>Del collado de la Cruz del Guardia hasta Marist\u00e1s</h4>\n<p>Mirando hacia Pineta, descubrimos a nuestra izquierda, una cresta de pinos con rocas que nos hace pensar en un acceso complicado, nada m\u00e1s lejos de la realidad.</p>\nNos dirigimos a estos pinos y pronto descubrimos un sendero bien mojoneado que suavemente asciende y va girando hasta dar paso a la vertiente Sur.<br />\nAhora nos encabalgamos en el amplio lomo, siempre manteni\u00e9ndonos en la orientaci\u00f3n Sur, hasta salir del bosque y alcanzar la cresta. Recorrerla es sencillo a la vez que puede ser espectacular por su vertiente Norte, a\u00e9rea.\n<p>Tenemos cuatro puntas, seg\u00fan los mapas, la primera la llaman Marist\u00e1s o Solana (2421m) y la \u00faltima Pico l'Orbar o Marist\u00e1s (2422m). No vamos a discutir.</p>\n\t<h4>Bajada</h4>\n<p>Bajando por el mismo camino, prestaremos una atenci\u00f3n especial, en el lomo Sur-Este, en no descender demasiado. A los 2200m aprox, no olvidaremos de girar a hacia el Norte en direcci\u00f3n del collado.</p>\n<p>A partir del collado, nos espera una larga, bonita y c\u00f3moda bajada de unos 7,5 km hasta Bielsa.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/ColladoCruzGuardiaMaristas.png\" alt=\"ColladoCruzGuardiaMaristas\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"ColladoCruzGuardiaMaristas\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Puede que sea uno de los vig\u00edas de Bielsa m\u00e1s presente.<br />\nModesta monta\u00f1a pero atractiva y sencilla a la vez.<br />\nSi salimos de Bielsa se convierte en una actividad de todo el dia y que nos premia con una vista excepcional sobre Bielsa, el valle de Pineta, y sobre macizos que nos los hace pr\u00f3ximos como Punta Suelza, Posets, Bachimala, Picos de Eriste, Cotiella, Clarabide, Batuas ...<br />\n</strong></em>\n\t<h4>Acceso y aproximaci\u00f3n</h4>\nDesde Bielsa, direcci\u00f3n A\u00ednsa, a 100m del cuartel de la Guardia Civil, giramos a la izquierda. Aparcamos en la explanada al lado del camping.<br />\nSeguimos por la pista unos metros, cruzamos un barranco, y continuamos, hasta encontrar a nuestra izquierda unas escaleras y la tableta indicando el PR-19.1.\n\t<h4>Hasta el collado de la Cruz del Guardia</h4>\n<p>Continuamos por el sendero hasta llegar de nuevo a la pista. Ahora descendemos unos 50m para volver a conectar con el sendero.</p>\n<p>Poco a poco, el camino va contorneando el valle de Bielsa para entrar en el barranco de Montiello. Al acceder a este barranco, el suaviza se suaviza hasta llegar a una zona de cascadas donde el barranco se abre en dos.</p>\n<p>El camino vuelve a coger pendiente, progresivamente el bosque se esclarece y a nuestra derecha, empezamos a apreciar Marist\u00e1s. Sus canales, sus muros, sus pedreras.</p>\n<p>Salimos del bosque y tirando una diagonal en la cubeta del barranco, salimos al collado de la Cruz del Guardia, punto de conexi\u00f3n entre los valles de Bielsa y Gista\u00edn. Vistas impresionantes.</p>\n<h4>Del collado de la Cruz del Guardia hasta Marist\u00e1s</h4>\n<p>Mirando hacia Pineta, descubrimos a nuestra izquierda, una cresta de pinos con rocas que nos hace pensar en un acceso complicado, nada m\u00e1s lejos de la realidad.</p>\nNos dirigimos a estos pinos y pronto descubrimos un sendero bien mojoneado que suavemente asciende y va girando hasta dar paso a la vertiente Sur.<br />\nAhora nos encabalgamos en el amplio lomo, siempre manteni\u00e9ndonos en la orientaci\u00f3n Sur, hasta salir del bosque y alcanzar la cresta. Recorrerla es sencillo a la vez que puede ser espectacular por su vertiente Norte, a\u00e9rea.\n<p>Tenemos cuatro puntas, seg\u00fan los mapas, la primera la llaman Marist\u00e1s o Solana (2421m) y la \u00faltima Pico l'Orbar o Marist\u00e1s (2422m). No vamos a discutir.</p>\n\t<h4>Bajada</h4>\n<p>Bajando por el mismo camino, prestaremos una atenci\u00f3n especial, en el lomo Sur-Este, en no descender demasiado. A los 2200m aprox, no olvidaremos de girar a hacia el Norte en direcci\u00f3n del collado.</p>\n<p>A partir del collado, nos espera una larga, bonita y c\u00f3moda bajada de unos 7,5 km hasta Bielsa.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/04/ColladoCruzGuardiaMaristas.png\" alt=\"ColladoCruzGuardiaMaristas\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"ColladoCruzGuardiaMaristas\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "punta-maristas",
      "post_id": 13550,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Bielsa"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "520",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "6.0",
      "duree": "3h",
      "nom_excursions": "Comodoto en circular desde Petramula, por el Du\u00e9",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Desde la curva de Petramula, la subida al Comodoto por el GR-11 y el collado de Coronetas es un camino bastante directo y corto.<br />\nPodemos alargar un poco el recorrido para disfrutar de la variedad de los paisajes de la zona. Vistas sobre Punta Fulsa y Punta Suelza, el Cotiella, la cresta Montinier - Suca, el macizo del Perdido... </strong>\n<strong>Varios circuitos son posibles contorneando el Comodoto por el nort:<br />\n</strong>\n<ul>\n<li><strong>El que describimos aqu\u00ed pasa justo debajo de las paredes del pico por un sendero que sube de Petramula a la plana del Du\u00e9.<br />\n</strong></li>\n<li><strong>Tambi\u00e9n podemos coger la antigua pista del collado de Sarratillons . Este itinerario esta descrito en otra pagina en el sentido <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/comodoto-petramula-paso-el-grau-en-circular/\">Petramula - Comodoto - Paso el Grau - Petramula.</a></strong></li>\n</ul>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Desde Parz\u00e1n, tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogemos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 1h30 aprox (ida y vuelta) y de 300m de desnivel.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Curva de Petramula - Llanos del Du\u00e9</h4>\n<p>Desde la curva de Petramula, cruzamos el r\u00edo y por su margen derecha, seguimos la antigua pista del collado de Saratillons, direcci\u00f3n Este (marcas de PR blancas y amarillas). A unos quinientos metros, al nivel de un giro en herradura hacia la izquierda, dejamos la pista para seguir recto en la hierba (senda poco marcada), direcci\u00f3n SE, y subir hacia un promontorio herboso que pasamos por la izquierda. A partir de ah\u00ed el sendero, bien marcado y con pendiente suave, nos lleva a los llanos del Du\u00e9, en la Sierra de Espierba, al Este del Comodoto.</p>\n<h4>Llanos del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\n<p>Encontramos en estos llanos el camino que sale del collado de Espierba. Lo cogemos direcci\u00f3n Oeste. Superamos una primera pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\n<h4>Comodoto - Collado de Coronetas y curva de Petramula</h4>\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 que seguiremos, direcci\u00f3n Norte, para volver a la curva de Petramula.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/petramulacomodotocircular.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/circuitcomodotopetramula_21.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/el-comodoto-el-principe/\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtras circuitos del Comodoto\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-petramula-plana-del-due-comodoto-52458080\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Desde la curva de Petramula, la subida al Comodoto por el GR-11 y el collado de Coronetas es un camino bastante directo y corto.<br />\nPodemos alargar un poco el recorrido para disfrutar de la variedad de los paisajes de la zona. Vistas sobre Punta Fulsa y Punta Suelza, el Cotiella, la cresta Montinier - Suca, el macizo del Perdido... </strong>\n<strong>Varios circuitos son posibles contorneando el Comodoto por el nort:<br />\n</strong>\n<ul>\n<li><strong>El que describimos aqu\u00ed pasa justo debajo de las paredes del pico por un sendero que sube de Petramula a la plana del Du\u00e9.<br />\n</strong></li>\n<li><strong>Tambi\u00e9n podemos coger la antigua pista del collado de Sarratillons . Este itinerario esta descrito en otra pagina en el sentido <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/comodoto-petramula-paso-el-grau-en-circular/\">Petramula - Comodoto - Paso el Grau - Petramula.</a></strong></li>\n</ul>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Desde Parz\u00e1n, tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogemos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 1h30 aprox (ida y vuelta) y de 300m de desnivel.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Curva de Petramula - Llanos del Du\u00e9</h4>\n<p>Desde la curva de Petramula, cruzamos el r\u00edo y por su margen derecha, seguimos la antigua pista del collado de Saratillons, direcci\u00f3n Este (marcas de PR blancas y amarillas). A unos quinientos metros, al nivel de un giro en herradura hacia la izquierda, dejamos la pista para seguir recto en la hierba (senda poco marcada), direcci\u00f3n SE, y subir hacia un promontorio herboso que pasamos por la izquierda. A partir de ah\u00ed el sendero, bien marcado y con pendiente suave, nos lleva a los llanos del Du\u00e9, en la Sierra de Espierba, al Este del Comodoto.</p>\n<h4>Llanos del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\n<p>Encontramos en estos llanos el camino que sale del collado de Espierba. Lo cogemos direcci\u00f3n Oeste. Superamos una primera pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\n<h4>Comodoto - Collado de Coronetas y curva de Petramula</h4>\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 que seguiremos, direcci\u00f3n Norte, para volver a la curva de Petramula.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/petramulacomodotocircular.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/circuitcomodotopetramula_21.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/el-comodoto-el-principe/\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtras circuitos del Comodoto\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-petramula-plana-del-due-comodoto-52458080\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "circuito-comodoto-due-petramula",
      "post_id": 7545,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Real/Petramula"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1100",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "11.5",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Comodoto, circular desde el refugio",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>El Monte Perdido, la Munia, las Tres Mar\u00edas, Punta Fulsa y Punta Suelza, y el Cotiella al fondo ... El Comodoto es un magn\u00edfico mirador.</strong></p>\n<p><strong>El camino de Kique, nos permite ganar altura r\u00e1pidamente, como un cohete \u00a1Directo!</strong></p>\n<p><strong>El descenso por el GR-11, m\u00e1s suave, nos da tiempo para so\u00f1ar con las monta\u00f1as de enfrente ...</strong></p>\n<strong>Tambi\u00e9n tenemos la opci\u00f3n de acortar el descenso (1km), pasando sobre la Larri y uniendo la lera de la Ribereta y la lera Sacos (traza roja en el mapa). Un camino menos c\u00f3modo pero donde no encontraremos a nadie.</strong><strong><em><br />\n</em></strong>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" alt=\"COMODOTO CIRCUITO\" itemprop=\"image\" height=\"627\" width=\"994\" title=\"COMODOTO CIRCUITO\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/comodoto-el-circuito-salvaje/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tComodoto, bajada por las Leras\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda. Un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h4>Plana Fonda - Comodoto</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de Petramula.</p>\n<p>Nos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>El descenso hasta el Collado de Petramula lo hacemos por el mismo itinerario.\u00a0 Bajamos de nuevo a la Plana Fonda y seguimos el GR-11 direcci\u00f3n Oeste, dejando a la izquierda el itinerario de subida. Despu\u00e9s de Plana Fonda entramos en unos nuevos llanos, la Estiva, donde termina la pista que viene de Espierba. Comenzamos el descenso, siempre Oeste hasta el final de estos pastos. El camino gira a la derecha para, en un par de curvas, entrar en la cabecera del barranco de la Ribereta.</p>\n\t<h4>Descenso por el GR-11</h4>\n<p>Si seguimos el GR-11, el camino gira norte, al canto del bosque para descender por el margen izquierdo del barranco de las Opacas. A la salida del bosque vuelve a trazar una diagonal, direcci\u00f3n Sur Oeste y cruzar al margen izquierdo del barranco de la Ribereta. Ahora con cortas lazetas llegamos a los Llanos de La Larri. Pasamos la caba\u00f1a y seguimos la pista unos 200m. El camino sigue atajando y cruzando dos veces la pista, para entrar en un bonito bosque de hayas.\u00a0 Llegamos a la Ermita y a la carretera.\u00a0 La continuamos, unos quinientos metros hasta el puente, lugar donde en GR-11 se vuelve a transformar en un camino evidente hasta el refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/el-comodoto-el-principe/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtros circuitos del Comodoto\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>El Monte Perdido, la Munia, las Tres Mar\u00edas, Punta Fulsa y Punta Suelza, y el Cotiella al fondo ... El Comodoto es un magn\u00edfico mirador.</strong></p>\n<p><strong>El camino de Kique, nos permite ganar altura r\u00e1pidamente, como un cohete \u00a1Directo!</strong></p>\n<p><strong>El descenso por el GR-11, m\u00e1s suave, nos da tiempo para so\u00f1ar con las monta\u00f1as de enfrente ...</strong></p>\n<strong>Tambi\u00e9n tenemos la opci\u00f3n de acortar el descenso (1km), pasando sobre la Larri y uniendo la lera de la Ribereta y la lera Sacos (traza roja en el mapa). Un camino menos c\u00f3modo pero donde no encontraremos a nadie.</strong><strong><em><br />\n</em></strong>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" alt=\"COMODOTO CIRCUITO\" itemprop=\"image\" height=\"627\" width=\"994\" title=\"COMODOTO CIRCUITO\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/comodoto-el-circuito-salvaje/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tComodoto, bajada por las Leras\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda. Un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h4>Plana Fonda - Comodoto</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de Petramula.</p>\n<p>Nos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>El descenso hasta el Collado de Petramula lo hacemos por el mismo itinerario.\u00a0 Bajamos de nuevo a la Plana Fonda y seguimos el GR-11 direcci\u00f3n Oeste, dejando a la izquierda el itinerario de subida. Despu\u00e9s de Plana Fonda entramos en unos nuevos llanos, la Estiva, donde termina la pista que viene de Espierba. Comenzamos el descenso, siempre Oeste hasta el final de estos pastos. El camino gira a la derecha para, en un par de curvas, entrar en la cabecera del barranco de la Ribereta.</p>\n\t<h4>Descenso por el GR-11</h4>\n<p>Si seguimos el GR-11, el camino gira norte, al canto del bosque para descender por el margen izquierdo del barranco de las Opacas. A la salida del bosque vuelve a trazar una diagonal, direcci\u00f3n Sur Oeste y cruzar al margen izquierdo del barranco de la Ribereta. Ahora con cortas lazetas llegamos a los Llanos de La Larri. Pasamos la caba\u00f1a y seguimos la pista unos 200m. El camino sigue atajando y cruzando dos veces la pista, para entrar en un bonito bosque de hayas.\u00a0 Llegamos a la Ermita y a la carretera.\u00a0 La continuamos, unos quinientos metros hasta el puente, lugar donde en GR-11 se vuelve a transformar en un camino evidente hasta el refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/el-comodoto-el-principe/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tOtros circuitos del Comodoto\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-de-comodoto-circular-desde-el-refugio",
      "post_id": 1119,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "950",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "11.0",
      "duree": "5h",
      "nom_excursions": "Comodoto, circular por Espierba",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Subir al Comodoto y al mismo tiempo recorrer Pineta por unas alturas moderadas...</strong></em><br /><em><strong>En primer lugar por la Sierra de Espierba, sus ondulaciones, sus llanos para descansar antes de cada \"Tozal\"</strong></em><br /><em><strong>Luego por la pista de Espierba que puede parecer aburrida, pero que nos permite apreciar toda la belleza del valle y en particular las monta\u00f1as salvajes de enfrente: La Monesma, Mallo Gran, Las Verdes...</strong></em></p>\r\n<h3><strong>Acceso</strong></h3>\r\n<p>Espierba alto. Cruce de Diera.<br />Aunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.</p>\r\n<p>Otra opci\u00f3n, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\r\n<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\r\n<h4>Espierba - \"Collada\" en la Sierra de Espierba</h4>\r\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la \"collada\", ya en terreno despejado.</p>\r\n<h4>Collada - Plana del Du\u00e9<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Direcci\u00f3n Oeste, cogemos el camino que recorre la Sierra. Contorneamos una primera punta (Tozal de la Sierra) por la derecha. Llegamos a una zona de cresta con pinos contorneamos otra punta, el Tozal Blanco. Y llegamos a un amplio collado, la Plana del Du\u00e9.</p>\r\n<h4>Plana del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\r\n<p>Seguimos direcci\u00f3n Oeste para superar una pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\r\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\r\n<h3>Descenso y vuelta</h3>\r\n<h4>Comodoto - Plana Fonda</h4>\r\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 para bajar del collado al magnifico llano que tenemos a nuestros pies (y a nuestra izquierda viniendo del Comodoto), Plana Fonda.</p>\r\n<h4>Plana Fonda - Paso en la Ralla Costadu\u00e9</h4>\r\n<p>En la Plana Fonda, el camino cl\u00e1sico para volver a Espierba por la pista de la Estiva, es seguir el GR11 por la Plana Fonda hasta la Estiva donde empieza la pista. Luego esta pista baja suavemente primero con grandes lacetas de la cota 2000 hasta los 1800, y\u00a0 luego direcci\u00f3n Este.</p>\r\n<p>Proponemos en esta excursi\u00f3n de acortar el recorrido de unos 4,5km cogiendo desde Plana Fonda, el camino que baja directamente al refugio (\"Camino de Kique\") hasta la cota 1800m.<br />Buscamos en la \"Ralla Costadu\u00e9\", la arista que cierra Plana Fonda por el Sur, la entrada de este camino, est\u00e1 marcada por unos mojones y pintura roja, y situada aproximadamente enfrente del abrevadero.</p>\r\n<h4>Ralla Costadu\u00e9 - Pista de La Estiva - Espierba</h4>\r\n<p>A partir del brecha en la Ralla Costadu\u00e9, salimos a nuestra derecha, direcci\u00f3n Oeste. Rapidamente, el camino marcado con mojones, coge una direcci\u00f3n Sur-Oeste y baja directamente, cruzando la pista de la Estiba dos veces, a la tercera, dejamos el camino que nos llevar\u00eda al refugio y seguimos la pista a nuestra izquierda. Bajando suavemente en la ladera, nos lleva en 5km a Espierba, el punto de salida.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/comodotocircuito.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/comodoto-pista-estiva.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-comodoto-pista-estiva-52514282\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Enlace Wikiloc </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Subir al Comodoto y al mismo tiempo recorrer Pineta por unas alturas moderadas...</strong></em><br /><em><strong>En primer lugar por la Sierra de Espierba, sus ondulaciones, sus llanos para descansar antes de cada \"Tozal\"</strong></em><br /><em><strong>Luego por la pista de Espierba que puede parecer aburrida, pero que nos permite apreciar toda la belleza del valle y en particular las monta\u00f1as salvajes de enfrente: La Monesma, Mallo Gran, Las Verdes...</strong></em></p>\r\n<h3><strong>Acceso</strong></h3>\r\n<p>Espierba alto. Cruce de Diera.<br />Aunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.</p>\r\n<p>Otra opci\u00f3n, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\r\n<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\r\n<h4>Espierba - \"Collada\" en la Sierra de Espierba</h4>\r\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la \"collada\", ya en terreno despejado.</p>\r\n<h4>Collada - Plana del Du\u00e9<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Direcci\u00f3n Oeste, cogemos el camino que recorre la Sierra. Contorneamos una primera punta (Tozal de la Sierra) por la derecha. Llegamos a una zona de cresta con pinos contorneamos otra punta, el Tozal Blanco. Y llegamos a un amplio collado, la Plana del Du\u00e9.</p>\r\n<h4>Plana del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\r\n<p>Seguimos direcci\u00f3n Oeste para superar una pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\r\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\r\n<h3>Descenso y vuelta</h3>\r\n<h4>Comodoto - Plana Fonda</h4>\r\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 para bajar del collado al magnifico llano que tenemos a nuestros pies (y a nuestra izquierda viniendo del Comodoto), Plana Fonda.</p>\r\n<h4>Plana Fonda - Paso en la Ralla Costadu\u00e9</h4>\r\n<p>En la Plana Fonda, el camino cl\u00e1sico para volver a Espierba por la pista de la Estiva, es seguir el GR11 por la Plana Fonda hasta la Estiva donde empieza la pista. Luego esta pista baja suavemente primero con grandes lacetas de la cota 2000 hasta los 1800, y\u00a0 luego direcci\u00f3n Este.</p>\r\n<p>Proponemos en esta excursi\u00f3n de acortar el recorrido de unos 4,5km cogiendo desde Plana Fonda, el camino que baja directamente al refugio (\"Camino de Kique\") hasta la cota 1800m.<br />Buscamos en la \"Ralla Costadu\u00e9\", la arista que cierra Plana Fonda por el Sur, la entrada de este camino, est\u00e1 marcada por unos mojones y pintura roja, y situada aproximadamente enfrente del abrevadero.</p>\r\n<h4>Ralla Costadu\u00e9 - Pista de La Estiva - Espierba</h4>\r\n<p>A partir del brecha en la Ralla Costadu\u00e9, salimos a nuestra derecha, direcci\u00f3n Oeste. Rapidamente, el camino marcado con mojones, coge una direcci\u00f3n Sur-Oeste y baja directamente, cruzando la pista de la Estiba dos veces, a la tercera, dejamos el camino que nos llevar\u00eda al refugio y seguimos la pista a nuestra izquierda. Bajando suavemente en la ladera, nos lleva en 5km a Espierba, el punto de salida.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/comodotocircuito.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/comodoto-pista-estiva.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-comodoto-pista-estiva-52514282\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Enlace Wikiloc </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "comodoto-circular-por-la-pista-de-la-estiva",
      "post_id": 7583,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Espierba"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1100",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "10.5",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Comodoto, en circuito, bajando por las leras",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Un itinerario poco frecuentado.</strong><br />\n<strong>Una subida directa desde el refugio por el \"camino de Kique\" y llegamos a la Plana Fonda. </strong><br />\n<strong>Desde ah\u00ed, subimos al Comodoto.<br />\nVolvemos a la Plana Fonda y seguimos por la Estiva.<br />\nY bajamos por el barranco de la Ribareta y la lera Sacos</strong>\n<strong>Si queremos menos aventura o menos soledad, tenemos la opci\u00f3n de alargar el descenso (1km), bajando por el GR11 (traza naranja en el mapa) <em><br />\n</em></strong>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" alt=\"COMODOTO CIRCUITO\" itemprop=\"image\" height=\"627\" width=\"994\" title=\"COMODOTO CIRCUITO\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-de-comodoto-circular-desde-el-refugio\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tComodoto en circuito, bajada por el GR11\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda. Un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Comodoto</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de Petramula.</p>\n<p>Nos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.</p>\n\t<h4>Comodoto - Estiva</h4>\n<p>El descenso hasta el Collado de Petramula lo hacemos por el mismo itinerario.\u00a0 Bajamos de nuevo a la Plana Fonda y seguimos el GR-11 direcci\u00f3n Oeste, dejando a la izquierda el itinerario de subida. Despu\u00e9s de Plana Fonda entramos en unos nuevos llanos, la Estiva, donde termina la pista que viene de Espierba. Comenzamos el descenso, siempre Oeste hasta el final de estos pastos. El camino gira a la derecha para, en un par de curvas, entrar en la cabecera del barranco de la Ribereta.</p>\n<h4>\n\t\tDescenso por la Ribareta\n\t</h4>\n\tNos quedamos en el margen izquierdo de la cabecera para, en una suave diagonal direcci\u00f3n Suroeste, introducirnos en un bosque. Unas lazetas y el bosque se va esclareciendo. A la salida, tenemos unos cuantos metros al descubierto hasta otro peque\u00f1o bosque que contornearemos por la izquierda. Entramos en una zona de pedrera un poco m\u00e1s gorda y distinguimos unas lacetas en el suelo. Cuando la pedrera se pone m\u00e1s fina, decidimos tirar hacia abajo, frente al pendiente. Tambi\u00e9n podemos bajar en el l\u00edmite del bosque, al canto de la pedrera (mojones). Tenemos en l\u00ednea de mira un arbusto (aliso) detr\u00e1s del cual volvemos a encontrar mojones.<br />\nSeguimos unos pocos metros a la izquierda hasta encontrar un paso en la l\u00ednea de boj, a nuestra derecha, y recuperar el camino que nos lleva a la lera Sacos (pinturas rojas). Lo seguimos direcci\u00f3n Sur/Sureste.\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1003060c-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1003060c-scaled.jpg\" alt=\"Arbusto, final de la pedrera\" itemprop=\"image\" height=\"2560\" width=\"2560\" title=\"P1003060c\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tArbusto, final de la pedrera\n\t<p><strong>Lera sacos - Refugio</strong></p>\nEl camino sigue en la misma direcci\u00f3n hasta darnos vista sobre el valle de Pineta. Ah\u00ed, en vez de bajar directamente la pedrera (mojones), recomendamos seguir una laceta, girando a la derecha, para introducirnos en el bosque por una senda muy c\u00f3moda. Llegamos al cruce (GR11- Larri) y penetramos en la lera Sacos.<br />\nBajo nuestros pies el Parador. La pedrera no presenta dificultad en general, pero despu\u00e9s de fuertes tormentas, se puede complicar el paso de tres peque\u00f1os barrancos.\n<p>Una diagonal espectacular de 800m nos permite atravesar la lera. Paramos en un peque\u00f1o mirador y entramos en una zona boscosa, suave. Atravesamos el barranco Sacos, y llegamos a la carretera. La cruzamos y en pocos metros conectamos con el GR-11 que nos lleva al refugio en menos de 1 km.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Un itinerario poco frecuentado.</strong><br />\n<strong>Una subida directa desde el refugio por el \"camino de Kique\" y llegamos a la Plana Fonda. </strong><br />\n<strong>Desde ah\u00ed, subimos al Comodoto.<br />\nVolvemos a la Plana Fonda y seguimos por la Estiva.<br />\nY bajamos por el barranco de la Ribareta y la lera Sacos</strong>\n<strong>Si queremos menos aventura o menos soledad, tenemos la opci\u00f3n de alargar el descenso (1km), bajando por el GR11 (traza naranja en el mapa) <em><br />\n</em></strong>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/COMODOTO-CIRCUITO.jpg\" alt=\"COMODOTO CIRCUITO\" itemprop=\"image\" height=\"627\" width=\"994\" title=\"COMODOTO CIRCUITO\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-de-comodoto-circular-desde-el-refugio\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tComodoto en circuito, bajada por el GR11\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda. Un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Comodoto</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para subir hasta el Collado de Petramula.</p>\n<p>Nos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.</p>\n\t<h4>Comodoto - Estiva</h4>\n<p>El descenso hasta el Collado de Petramula lo hacemos por el mismo itinerario.\u00a0 Bajamos de nuevo a la Plana Fonda y seguimos el GR-11 direcci\u00f3n Oeste, dejando a la izquierda el itinerario de subida. Despu\u00e9s de Plana Fonda entramos en unos nuevos llanos, la Estiva, donde termina la pista que viene de Espierba. Comenzamos el descenso, siempre Oeste hasta el final de estos pastos. El camino gira a la derecha para, en un par de curvas, entrar en la cabecera del barranco de la Ribereta.</p>\n<h4>\n\t\tDescenso por la Ribareta\n\t</h4>\n\tNos quedamos en el margen izquierdo de la cabecera para, en una suave diagonal direcci\u00f3n Suroeste, introducirnos en un bosque. Unas lazetas y el bosque se va esclareciendo. A la salida, tenemos unos cuantos metros al descubierto hasta otro peque\u00f1o bosque que contornearemos por la izquierda. Entramos en una zona de pedrera un poco m\u00e1s gorda y distinguimos unas lacetas en el suelo. Cuando la pedrera se pone m\u00e1s fina, decidimos tirar hacia abajo, frente al pendiente. Tambi\u00e9n podemos bajar en el l\u00edmite del bosque, al canto de la pedrera (mojones). Tenemos en l\u00ednea de mira un arbusto (aliso) detr\u00e1s del cual volvemos a encontrar mojones.<br />\nSeguimos unos pocos metros a la izquierda hasta encontrar un paso en la l\u00ednea de boj, a nuestra derecha, y recuperar el camino que nos lleva a la lera Sacos (pinturas rojas). Lo seguimos direcci\u00f3n Sur/Sureste.\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1003060c-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1003060c-scaled.jpg\" alt=\"Arbusto, final de la pedrera\" itemprop=\"image\" height=\"2560\" width=\"2560\" title=\"P1003060c\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tArbusto, final de la pedrera\n\t<p><strong>Lera sacos - Refugio</strong></p>\nEl camino sigue en la misma direcci\u00f3n hasta darnos vista sobre el valle de Pineta. Ah\u00ed, en vez de bajar directamente la pedrera (mojones), recomendamos seguir una laceta, girando a la derecha, para introducirnos en el bosque por una senda muy c\u00f3moda. Llegamos al cruce (GR11- Larri) y penetramos en la lera Sacos.<br />\nBajo nuestros pies el Parador. La pedrera no presenta dificultad en general, pero despu\u00e9s de fuertes tormentas, se puede complicar el paso de tres peque\u00f1os barrancos.\n<p>Una diagonal espectacular de 800m nos permite atravesar la lera. Paramos en un peque\u00f1o mirador y entramos en una zona boscosa, suave. Atravesamos el barranco Sacos, y llegamos a la carretera. La cruzamos y en pocos metros conectamos con el GR-11 que nos lleva al refugio en menos de 1 km.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "comodoto-leras",
      "post_id": 14441,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "670",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "9.0",
      "duree": "4h",
      "nom_excursions": "Comodoto, en circular desde Petramula",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<strong>Desde la curva de Petramula, la subida al Comodoto por el GR-11 y el collado de Coronetas es un camino bastante directoy corto.<br />\nPodemos alargar un poco el recorrido para disfrutar de la variedad de los paisajes de la zona. Vistas sobre Punta Fulsa y Punta Suelza, el Cotiella, la cresta Montinier - Suca, el macizo del Perdido... </strong>\n<strong>Varios circuitos son posibles contorneando el pico por el norte:<br />\n</strong>\n<ul>\n<li><strong>Uno pasa justo por debajo de las paredes del Comodoto por un sendero que sube de Petramula a la plana del Du\u00e9 (<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-comodoto-due-petramula/\">descripci\u00f3n del circuito en el sentido Petramula -Plana del Du\u00e9 - Comodoto - Petramula</a>)<br />\n</strong></li>\n<li><strong>Tambi\u00e9n podemos coger la antigua pista del collado de Sarratillons. Es el itinerario que describimos aqu\u00ed, en el sentido Petramula - Comodoto - Paso el Grau - Petramula.<br />\n</strong></li>\n</ul>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Desde Parz\u00e1n, tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogemos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 1h30 aprox (ida y vuelta)</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Curva de Petramula - collaco de Coronetas - Cima del Comodoto</h4>\nDesde la curva de Petramula, cruzamos el r\u00edo y para seguir las marcas rojas y blancas del GR-11, en direcci\u00f3n del valle de Pineta. Este camino sube r\u00e1pidamente al collado de Coronetas donde dejamos el GR.<br />\nNos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.\n<h4>Cima del Comodoto - Paso el Grau</h4>\nPara el descenso seguimos la arista Este casi horizontal y al final de esta, bajamos direcci\u00f3n Sur Este por un lomo de pedrera fina. Llegamos a un peque\u00f1o rellano y seguimos en la misma direcci\u00f3n para bajar una pala y llegar \u00e0 un llano un poco mas grande llamado Plana del Du\u00e9. De este llano sale un camino a nuestra izquierda que nos llevar\u00eda a Petramula por la vertiente del valle del Real.<br />\nSeguimos un poco m\u00e1s en la Sierra de Espierba, el sendero sigue en direcci\u00f3n Este, contorneando el Tozal que domina el llano por la izquierda. Y de esta manera siguiendo el camino terminamos llegando al Paso del Grau, lugar de confluencia con la pista el PR que viene de Espierba.\n<h4>Paso el Grau - Petramula</h4>\n<p>Desde el collado, bajamos en la vertiente norte de la Sierra y conectamos por un tramo bien mojoneado con el camino que sale de Saratillons y que nos llevara a Petramula por una l\u00ednea m\u00e1s o menos horizontal.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/petramulacomodotocircular.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/comodoto-petramula-long.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-petramula-paso-el-grau-comodoto-52504007\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<strong>Desde la curva de Petramula, la subida al Comodoto por el GR-11 y el collado de Coronetas es un camino bastante directoy corto.<br />\nPodemos alargar un poco el recorrido para disfrutar de la variedad de los paisajes de la zona. Vistas sobre Punta Fulsa y Punta Suelza, el Cotiella, la cresta Montinier - Suca, el macizo del Perdido... </strong>\n<strong>Varios circuitos son posibles contorneando el pico por el norte:<br />\n</strong>\n<ul>\n<li><strong>Uno pasa justo por debajo de las paredes del Comodoto por un sendero que sube de Petramula a la plana del Du\u00e9 (<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-comodoto-due-petramula/\">descripci\u00f3n del circuito en el sentido Petramula -Plana del Du\u00e9 - Comodoto - Petramula</a>)<br />\n</strong></li>\n<li><strong>Tambi\u00e9n podemos coger la antigua pista del collado de Sarratillons. Es el itinerario que describimos aqu\u00ed, en el sentido Petramula - Comodoto - Paso el Grau - Petramula.<br />\n</strong></li>\n</ul>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Desde Parz\u00e1n, tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogemos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 1h30 aprox (ida y vuelta)</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Curva de Petramula - collaco de Coronetas - Cima del Comodoto</h4>\nDesde la curva de Petramula, cruzamos el r\u00edo y para seguir las marcas rojas y blancas del GR-11, en direcci\u00f3n del valle de Pineta. Este camino sube r\u00e1pidamente al collado de Coronetas donde dejamos el GR.<br />\nNos dirigimos ahora hacia el pico direcci\u00f3n Este, en zig-zags hasta la cima. Para evitar el final un poco empinado, tambi\u00e9n podemos coger una senda a nuestra izquierda que nos llevara a un peque\u00f1o collado en la arista Norte. Desde all\u00ed, la subida por el lomo herboso no presenta dificultad.\n<h4>Cima del Comodoto - Paso el Grau</h4>\nPara el descenso seguimos la arista Este casi horizontal y al final de esta, bajamos direcci\u00f3n Sur Este por un lomo de pedrera fina. Llegamos a un peque\u00f1o rellano y seguimos en la misma direcci\u00f3n para bajar una pala y llegar \u00e0 un llano un poco mas grande llamado Plana del Du\u00e9. De este llano sale un camino a nuestra izquierda que nos llevar\u00eda a Petramula por la vertiente del valle del Real.<br />\nSeguimos un poco m\u00e1s en la Sierra de Espierba, el sendero sigue en direcci\u00f3n Este, contorneando el Tozal que domina el llano por la izquierda. Y de esta manera siguiendo el camino terminamos llegando al Paso del Grau, lugar de confluencia con la pista el PR que viene de Espierba.\n<h4>Paso el Grau - Petramula</h4>\n<p>Desde el collado, bajamos en la vertiente norte de la Sierra y conectamos por un tramo bien mojoneado con el camino que sale de Saratillons y que nos llevara a Petramula por una l\u00ednea m\u00e1s o menos horizontal.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/petramulacomodotocircular.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/comodoto-petramula-long.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-petramula-paso-el-grau-comodoto-52504007\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "comodoto-petramula-paso-el-grau-en-circular",
      "post_id": 7679,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Real/Petramula"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1730",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "16.0",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Crestas de las Blancas de la Larri en circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n<em><strong>De los esquitos negros y rojos hasta el blanco calcareo. </strong></em><br />\n<em><strong>Estas crestas largas y sin sobresaltos nos dejan al lado de la Munia. Comienzo o final de otra cresta m\u00e1s famosa&#8230;</strong></em>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fenars</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fenars o Port de la Canau.</p>\n<h4>Puerto de Fenars - Blancas de la Larri</h4>\n<p>Seguimos por la cresta direcci\u00f3n Sur-Este y alcanzamos una primera punta (2723m) el Pico de la Pala o Pic de Bouneu. Siguen una sucesi\u00f3n de peque\u00f1as puntas que pasaremos en general qued\u00e1ndonos en el filo de la cresta. Llegamos a un paso caracter\u00edstico, llamado \"Caballo rojo\", tramo puntiagudo de esquisto rojo que cruzaremos en bavaresa, en equilibrio (?) o \"a caballo\" &#8230;</p>\n<p>La siguiente ascensi\u00f3n nos conduce a la Punta Baja de las Blancas o H\u00e8che de Bouneu (2702m). Bajamos al puerto de Bouneu (2664m). A partir de ah\u00ed seguimos con una cresta entretenida, pero con buena roca y en general con posibilidad de franquear las dificultades por la cara sur. Llegamos as\u00ed a un corte en la cresta, caracterizado por un muro triangular en la base del Pico de las Blancas. Estamos en el Paso del Burro o Passade d'Arrouye (2740m).</p>\n<p>Contorneamos el muro por la derecha para coger una peque\u00f1a faja roja y subir sin tardar demasiado hacia el norte y recuperar la cresta de las Blancas. La seguimos hasta la cima.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/IMG_0067-copie-1024x611.jpg\" alt=\"IMG_0067 copie\" itemprop=\"image\" height=\"611\" width=\"1024\" title=\"IMG_0067 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t<h4>Blancas de la Larri - Lagos de la Munia</h4>\n<p>Para bajar de las Blancas abandonamos la cresta fronteriza del circo de Troumouse para coger el lomo Sur Este y bajar al collado con la Pe\u00f1a El Hombre donde la roca cambia de color. Desde este collado, seguimos una senda semi horizontal contorneando el pico por nuestra izquierda para alcanzar otro collado entre La Pe\u00f1a El Hombre y el Tozal de los Gorgos. Desde ah\u00ed podr\u00edamos contornear el Tozal por la derecha para conectar directamente con el camino de bajada. Preferimos una visita a los lagos de la Munia y bajamos del collado direcci\u00f3n Este para alcanzarlos.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Pradera de Pineta</h4>\n<p>Siguiendo el lado derecho de los lagos terminamos atravesando el barranco de la Larri para seguir bajando por su margen izquierdo. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y al pie del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el camino de la Ermita o cualquier variante para bajar de los llanos de la Larri hasta la Pradera de Pineta.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Blancas-Circular.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cretesBlancas.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/crestas-de-las-blancas-de-la-larri-53911645\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n<em><strong>De los esquitos negros y rojos hasta el blanco calcareo. </strong></em><br />\n<em><strong>Estas crestas largas y sin sobresaltos nos dejan al lado de la Munia. Comienzo o final de otra cresta m\u00e1s famosa&#8230;</strong></em>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fenars</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fenars o Port de la Canau.</p>\n<h4>Puerto de Fenars - Blancas de la Larri</h4>\n<p>Seguimos por la cresta direcci\u00f3n Sur-Este y alcanzamos una primera punta (2723m) el Pico de la Pala o Pic de Bouneu. Siguen una sucesi\u00f3n de peque\u00f1as puntas que pasaremos en general qued\u00e1ndonos en el filo de la cresta. Llegamos a un paso caracter\u00edstico, llamado \"Caballo rojo\", tramo puntiagudo de esquisto rojo que cruzaremos en bavaresa, en equilibrio (?) o \"a caballo\" &#8230;</p>\n<p>La siguiente ascensi\u00f3n nos conduce a la Punta Baja de las Blancas o H\u00e8che de Bouneu (2702m). Bajamos al puerto de Bouneu (2664m). A partir de ah\u00ed seguimos con una cresta entretenida, pero con buena roca y en general con posibilidad de franquear las dificultades por la cara sur. Llegamos as\u00ed a un corte en la cresta, caracterizado por un muro triangular en la base del Pico de las Blancas. Estamos en el Paso del Burro o Passade d'Arrouye (2740m).</p>\n<p>Contorneamos el muro por la derecha para coger una peque\u00f1a faja roja y subir sin tardar demasiado hacia el norte y recuperar la cresta de las Blancas. La seguimos hasta la cima.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/IMG_0067-copie-1024x611.jpg\" alt=\"IMG_0067 copie\" itemprop=\"image\" height=\"611\" width=\"1024\" title=\"IMG_0067 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t<h4>Blancas de la Larri - Lagos de la Munia</h4>\n<p>Para bajar de las Blancas abandonamos la cresta fronteriza del circo de Troumouse para coger el lomo Sur Este y bajar al collado con la Pe\u00f1a El Hombre donde la roca cambia de color. Desde este collado, seguimos una senda semi horizontal contorneando el pico por nuestra izquierda para alcanzar otro collado entre La Pe\u00f1a El Hombre y el Tozal de los Gorgos. Desde ah\u00ed podr\u00edamos contornear el Tozal por la derecha para conectar directamente con el camino de bajada. Preferimos una visita a los lagos de la Munia y bajamos del collado direcci\u00f3n Este para alcanzarlos.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Pradera de Pineta</h4>\n<p>Siguiendo el lado derecho de los lagos terminamos atravesando el barranco de la Larri para seguir bajando por su margen izquierdo. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y al pie del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el camino de la Ermita o cualquier variante para bajar de los llanos de la Larri hasta la Pradera de Pineta.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Blancas-Circular.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cretesBlancas.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/crestas-de-las-blancas-de-la-larri-53911645\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "crestas-de-las-blancas-de-la-larri-en-circular",
      "post_id": 7829,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "950",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "10.0",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "Crestas del t\u00fanel - Aiguillette - Forqueta - Bataillence",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n a\u00e9rea y sencilla desde la boca Norte del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet.</strong></em><br /><em><strong>Una buena manera de iniciarse y disfrutar de recorridos de crestas.</strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Por el Bataillence: 5h30 - 950m de desnivel</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Por la Forqueta: 4h15 - 780m de desnivel</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-de-bielsa-aiguillettes-forqueta/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito m\u00e1s corto por la Forqueta </a></p>\r\n<h4>Desde la boca norte hasta el Pico de l'Aiguillette</h4>\r\n<p>Desde el parking, nos introducimos en el vall\u00f3n que sube hacia el Oeste (a la derecha mirando el t\u00fanel). Encontramos un sendero que asciende por pasto alpino en la ladera norte del vall\u00f3n. Se superan, por la derecha, un par de resaltes y llegamos a la cuveta final. Y seguido, al collado de l'Aiguillette.<br />Desde este collado, subimos, a nuestra izquierda, direcci\u00f3n Sur, para poco a poco contornear el pico y aparecer en la cara Sur, a pocos metros de la cima (2517m).</p>\r\n<h4>Pico de L'Aiguillette - Marioules - Forqueta</h4>\r\n<p>Desde la cima, continuamos por una senda que abandonaremos antes de la primera punta rese\u00f1able para seguir a viva cresta. Ascendemos una primera punta, a veces llamada Pico de la Forqueta, y detr\u00e1s el Marioules, 2563m.<br />Para el descenso del pico, continuamos un poco por la cresta, y cuando se complica, seguimos por la ladera Sur. Terminamos bordeando las rocas para aparecer en el Puerto de la Forqueta o Puerto de Bielsa.</p>\r\n<h4>Forqueta - Pico de Bataillence</h4>\r\n<p>Recuperamos el camino debajo del Puerto. Sigue en la misma direcci\u00f3n, cruzando la monta\u00f1a. Asciende suavemente contorne\u00e1ndola hasta una arista herbosa donde comienza a remontar directamente en direcci\u00f3n de la cresta del Bataillence. Pocos metros antes, giramos a la derecha y suavemente alcanzamos la cresta. Continuamos sin dificultad hasta la cima.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Cogemos la arista Este, y antes de llegar al collado, giramos a nuestra izquierda por un sendero que, c\u00f3modamente, nos enlaza con el camino de descenso del Puerto de Bielsa y nos devuelve al parking.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n a\u00e9rea y sencilla desde la boca Norte del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet.</strong></em><br /><em><strong>Una buena manera de iniciarse y disfrutar de recorridos de crestas.</strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Por el Bataillence: 5h30 - 950m de desnivel</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Por la Forqueta: 4h15 - 780m de desnivel</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-de-bielsa-aiguillettes-forqueta/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito m\u00e1s corto por la Forqueta </a></p>\r\n<h4>Desde la boca norte hasta el Pico de l'Aiguillette</h4>\r\n<p>Desde el parking, nos introducimos en el vall\u00f3n que sube hacia el Oeste (a la derecha mirando el t\u00fanel). Encontramos un sendero que asciende por pasto alpino en la ladera norte del vall\u00f3n. Se superan, por la derecha, un par de resaltes y llegamos a la cuveta final. Y seguido, al collado de l'Aiguillette.<br />Desde este collado, subimos, a nuestra izquierda, direcci\u00f3n Sur, para poco a poco contornear el pico y aparecer en la cara Sur, a pocos metros de la cima (2517m).</p>\r\n<h4>Pico de L'Aiguillette - Marioules - Forqueta</h4>\r\n<p>Desde la cima, continuamos por una senda que abandonaremos antes de la primera punta rese\u00f1able para seguir a viva cresta. Ascendemos una primera punta, a veces llamada Pico de la Forqueta, y detr\u00e1s el Marioules, 2563m.<br />Para el descenso del pico, continuamos un poco por la cresta, y cuando se complica, seguimos por la ladera Sur. Terminamos bordeando las rocas para aparecer en el Puerto de la Forqueta o Puerto de Bielsa.</p>\r\n<h4>Forqueta - Pico de Bataillence</h4>\r\n<p>Recuperamos el camino debajo del Puerto. Sigue en la misma direcci\u00f3n, cruzando la monta\u00f1a. Asciende suavemente contorne\u00e1ndola hasta una arista herbosa donde comienza a remontar directamente en direcci\u00f3n de la cresta del Bataillence. Pocos metros antes, giramos a la derecha y suavemente alcanzamos la cresta. Continuamos sin dificultad hasta la cima.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Cogemos la arista Este, y antes de llegar al collado, giramos a nuestra izquierda por un sendero que, c\u00f3modamente, nos enlaza con el camino de descenso del Puerto de Bielsa y nos devuelve al parking.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "crestas-del-tunel-aiguillette-forqueta-bataillence",
      "post_id": 10523,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "T\u00fanel Boca Norte"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "780",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "7.0",
      "duree": "4h15",
      "nom_excursions": "Crestas del T\u00fanel de Bielsa: Aiguillettes-Forqueta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n a\u00e9rea y sencilla desde la boca Norte del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet.</strong></em><br /><em><strong>Una buena manera de iniciarse y disfrutar de recorridos de crestas</strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Por el Bataillence: 5h30 - 950m de desnivel</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Por la Forqueta: 4h15 - 780m de desnivel</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-aiguillette-forqueta-bataillence/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito por el Bataillence </a></p>\r\n<h4>Desde la boca norte hasta el Pico de l'Aiguillette</h4>\r\n<p>Desde el parking, nos introducimos en el vall\u00f3n que sube hacia el Oeste (a la derecha mirando el t\u00fanel). Encontramos un sendero que asciende por pasto alpino en la ladera norte del vall\u00f3n. Se superan, por la derecha, un par de resaltes y llegamos a la cuveta final. Y seguido, al collado de l'Aiguillette.<br />Desde este collado, subimos, a nuestra izquierda, direcci\u00f3n Sur, para poco a poco contornear el pico y aparecer en la cara Sur a pocos metros de la cima, 2508m.</p>\r\n<h4>Pico de L'Aiguillette - Marioules - Forqueta</h4>\r\n<p>Desde la cima, continuamos por una senda que abandonaremos antes de la primera punta rese\u00f1able para seguir a viva cresta. Ascendemos una primera punta, a veces llamada Pico de la Forqueta, y detr\u00e1s el Marioules, 2563m<br />Para el descenso del pico, continuamos un poco por la cresta, y cuando se complica, seguimos por la ladera Sur. Terminamos bordeando las rocas para aparecer en el Puerto de la Forqueta o Puerto de Bielsa.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Un camino bien trazado nos conduce sin dificultad al parking.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n a\u00e9rea y sencilla desde la boca Norte del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet.</strong></em><br /><em><strong>Una buena manera de iniciarse y disfrutar de recorridos de crestas</strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Por el Bataillence: 5h30 - 950m de desnivel</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Por la Forqueta: 4h15 - 780m de desnivel</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/crestas-del-tunel-aiguillette-forqueta-bataillence/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito por el Bataillence </a></p>\r\n<h4>Desde la boca norte hasta el Pico de l'Aiguillette</h4>\r\n<p>Desde el parking, nos introducimos en el vall\u00f3n que sube hacia el Oeste (a la derecha mirando el t\u00fanel). Encontramos un sendero que asciende por pasto alpino en la ladera norte del vall\u00f3n. Se superan, por la derecha, un par de resaltes y llegamos a la cuveta final. Y seguido, al collado de l'Aiguillette.<br />Desde este collado, subimos, a nuestra izquierda, direcci\u00f3n Sur, para poco a poco contornear el pico y aparecer en la cara Sur a pocos metros de la cima, 2508m.</p>\r\n<h4>Pico de L'Aiguillette - Marioules - Forqueta</h4>\r\n<p>Desde la cima, continuamos por una senda que abandonaremos antes de la primera punta rese\u00f1able para seguir a viva cresta. Ascendemos una primera punta, a veces llamada Pico de la Forqueta, y detr\u00e1s el Marioules, 2563m<br />Para el descenso del pico, continuamos un poco por la cresta, y cuando se complica, seguimos por la ladera Sur. Terminamos bordeando las rocas para aparecer en el Puerto de la Forqueta o Puerto de Bielsa.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Un camino bien trazado nos conduce sin dificultad al parking.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "crestas-del-tunel-de-bielsa-aiguillettes-forqueta",
      "post_id": 10508,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "T\u00fanel Boca Norte"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "890",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "8.3",
      "duree": "4h30",
      "nom_excursions": "Cuezo, ida y vuelta desde el embalse de Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Subir al Cuezo desde el embalse de Pineta permite entrar en la Sierra de Espierba por su extremidad oriental. El camino tendr\u00e1 m\u00e1s desnivel que si salimos de Espierba, pero es muy agradable ya que una mayor parte de la subida se hace con la sombra de un bonito bosque en una senda muy comoda.<br />\nUna vez en el Cuezo, podremos bajar&#8230;o tener ganas de seguir y de recorrer esta magn\u00edfica Sierra que separa el valle de Pineta al sur, del valle del Real al norte. </em></strong>\n<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Del Embalse a los llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h3>Bajada</h3>\nBajamos por el mismo camino.<br />\nComo el camino no est\u00e1 marcado en la amplia cima del Cuezo, nos acordaremos de bajar hacia su extremidad oriental para encontrar el camino de bajada.<br />\nTambi\u00e9n, al nivel de la pista de Diera y del giro en herradura a la izquierda,para dejarla, evitaremos de bajar despu\u00e9s del giro, qued\u00e1ndonos a la misma altura encontraremos la entrada del camino en el bosque.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CUEZO.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cuezo-presa-3.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Subir al Cuezo desde el embalse de Pineta permite entrar en la Sierra de Espierba por su extremidad oriental. El camino tendr\u00e1 m\u00e1s desnivel que si salimos de Espierba, pero es muy agradable ya que una mayor parte de la subida se hace con la sombra de un bonito bosque en una senda muy comoda.<br />\nUna vez en el Cuezo, podremos bajar&#8230;o tener ganas de seguir y de recorrer esta magn\u00edfica Sierra que separa el valle de Pineta al sur, del valle del Real al norte. </em></strong>\n<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Del Embalse a los llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h3>Bajada</h3>\nBajamos por el mismo camino.<br />\nComo el camino no est\u00e1 marcado en la amplia cima del Cuezo, nos acordaremos de bajar hacia su extremidad oriental para encontrar el camino de bajada.<br />\nTambi\u00e9n, al nivel de la pista de Diera y del giro en herradura a la izquierda,para dejarla, evitaremos de bajar despu\u00e9s del giro, qued\u00e1ndonos a la misma altura encontraremos la entrada del camino en el bosque.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CUEZO.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cuezo-presa-3.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "cuezo-ida-y-vuelta-desde-el-embalse-de-pineta",
      "post_id": 7995,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "730",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "11.0",
      "duree": "4h15",
      "nom_excursions": "De Espierba a Petramula en circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4><em><strong>Una visita a las marmotas de Petramula, en el fondo del valle del Real.</strong></em></h4>\n\n\n\n<h3><strong>Acceso</strong></h3>\nEspierba alto. Cruce de Diera.<br />\nAunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.\n<p>Otra opci\u00f3n, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\n\t<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\n<h4>Espierba - Pasol el Grau</h4>\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la \"collada\". Dejamos la pista que seguir\u00eda hasta el collado de Sarratillons, y alcanzamos el Paso el Grau.</p>\n<h4>Paso el Grau - Petramula</h4>\n<p>Desde el collado, bajamos en la vertiente norte de la Sierra y conectamos por un tramo bien mojoneado (Paso eEl Grau) con el camino que sale de Saratillons y que nos llevara a Petramula por una l\u00ednea m\u00e1s o menos horizontal.</p>\n<h4>Vuelta desde Petramula por la Plana del Du\u00e9</h4>\nDesde Petramula, empezamos con la pista des Sarratillons, la pista del camino de ida. Al nivel de un giro en herradura hacia la izquierda, dejamos la pista para seguir recto y subir en direcci\u00f3n de un promontorio herboso que contorneamos por la izquierda. A partir de ah\u00ed el sendero, bien marcado y con pendiente suave, nos lleva a los llanos del Du\u00e9.<br />\nBajamos al collado, direccion Este, contorneando el Tozal Blanco por la izquierda. Una vez en el Paso el Grau, podemos coger el camino de subida o la pista forestal un poco m\u00e1s larga pero m\u00e1s suave que nos llevara tambi\u00e9n a Espierba.\n<p>&nbsp;</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/PETRAMULA.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/visita-a-las-marmotas-de-Petramula.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-espierba-petramula-52306441\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4><em><strong>Una visita a las marmotas de Petramula, en el fondo del valle del Real.</strong></em></h4>\n\n\n\n<h3><strong>Acceso</strong></h3>\nEspierba alto. Cruce de Diera.<br />\nAunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.\n<p>Otra opci\u00f3n, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\n\t<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\n<h4>Espierba - Pasol el Grau</h4>\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la \"collada\". Dejamos la pista que seguir\u00eda hasta el collado de Sarratillons, y alcanzamos el Paso el Grau.</p>\n<h4>Paso el Grau - Petramula</h4>\n<p>Desde el collado, bajamos en la vertiente norte de la Sierra y conectamos por un tramo bien mojoneado (Paso eEl Grau) con el camino que sale de Saratillons y que nos llevara a Petramula por una l\u00ednea m\u00e1s o menos horizontal.</p>\n<h4>Vuelta desde Petramula por la Plana del Du\u00e9</h4>\nDesde Petramula, empezamos con la pista des Sarratillons, la pista del camino de ida. Al nivel de un giro en herradura hacia la izquierda, dejamos la pista para seguir recto y subir en direcci\u00f3n de un promontorio herboso que contorneamos por la izquierda. A partir de ah\u00ed el sendero, bien marcado y con pendiente suave, nos lleva a los llanos del Du\u00e9.<br />\nBajamos al collado, direccion Este, contorneando el Tozal Blanco por la izquierda. Una vez en el Paso el Grau, podemos coger el camino de subida o la pista forestal un poco m\u00e1s larga pero m\u00e1s suave que nos llevara tambi\u00e9n a Espierba.\n<p>&nbsp;</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/PETRAMULA.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/07/visita-a-las-marmotas-de-Petramula.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/circuito-espierba-petramula-52306441\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "de-espierba-a-petramula-en-circular",
      "post_id": 7386,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Espierba"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "950",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "16.0",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Desde el Maillet hasta Espuguettes por las Gloriettes y el Pain de Sucre",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4><em><strong>Segunda etapa de una vuelta de tres d\u00edas (Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta), transcurre entre la altitud 1688 del lago de Gloriettes y los 2275m que alcanzaremos un poco encima del \"Pain de Sucre\".</strong></em></h4>\n\t<em><strong>Este recorrido nos da la oportunidad de descubrir el magn\u00edfico circo de Gavarnie sin las muchedumbres.</strong></em><br />\n<em><strong>Tras dejar Trumouse, Gloriettes y los buc\u00f3licos paisajes de Coumely, llegaremos a las laderas orientales del valle de Gavarnie y seguiremos caminando por unas terrazas de hierba a una altura de 1900\u202fm-2000\u202fm.<br />\n</strong></em><em><strong>Pim\u00e9n\u00e9, Taillon, Casque e incluso el Vignemale... Podremos disfrutar de un paisaje espectacular al recorrer esta vertiente de pastoreo. </strong></em><em><strong>El ascenso al Pain de Sucre, antes de bajar al refugio de Espuguettes, terminar\u00e1 nuestro \"juego al escondite\" con las famosas cimas y nos dejar\u00e1 contemplar el panorama en su totalidad.</strong></em>\n\t<h4></h4>\n<h4>Desde el albergue del Maillet hasta el embalse de Gloriettes</h4>\n<p>Salimos del albergue del Maillet por un sendero direcci\u00f3n W y pronto descubrimos una pista que nos acompa\u00f1a en paralelo unos metros m\u00e1s abajo. Poco antes de pasar el Tur\u00f3n de Pouey Boucou (1900m) conectamos con la pista y la seguimos hasta dar vista al lago de Gloriettes. Aqu\u00ed la pista se difumina y comenzamos el descenso por un sendero no muy evidente pero en un terreno amplio y f\u00e1cil. Llegamos a un barranco con unos tubos de hormig\u00f3n antiguos, lo cruzamos y ya descendemos por campas de hierba hasta conectar con un camino empedrado que nos deja en la presa.</p>\n\t<h4>Desde Gloriettes hasta el Pain de Sucre</h4>\nCruzamos la presa y seguimos una pista que asciende, pasando por algunas bordas. A proximidad de una balsa y de una mesa de orientaci\u00f3n (cartel), dejamos la pista para seguir un sendero que contin\u00faa paralelo a la pista en un llano (1770-1780m), direcci\u00f3n NW. Nos situamos encima de G\u00e8dre. Despu\u00e9s de la \u00faltima borda del llano dejamos el camino principal que bajar\u00eda a las bordas de Coumely y girando un poco a nuestra izquierda, direcci\u00f3n W, empezamos a subir, por un terreno de pasto con pasas de ganado, hasta una cota 1950m.<br />\nYa entramos en el valle de Gavarnie, direcci\u00f3n S. Atravesamos un nuevo llano (Airport o altiport en algunos mapas) y encontramos un verdadero sendero que nos har\u00e1 cruzar por una terraza herbosa las vertientes Oeste des los picos de Coumely y de Larrue.<br />\nPasamos por el \"lago de la Hosse\", sin agua, pero cuya depresi\u00f3n de\u00a0 color m\u00e1s oscura podr\u00eda ser un recuerdo de lago.<br />\nEn el siguiente vall\u00f3n, bajo el pico de Larrue y ya al pie del Pim\u00e9n\u00e9, seguimos en la misma direcci\u00f3n (sin entrar demasiado en el llano), qued\u00e1ndonos por la parte m\u00e1s plana y exterior (1950\u202fm) hasta alcanzar el pie del pico \"Pain de Sucre\", caracterizado por su blancura.\n<h4>Pain de Sucre y bajada a Espuguettes</h4>\n<p>El sendero, mojoneado, tambi\u00e9n cuenta con unas pinturas azules, pero no es muy evidente a veces. Llegamos a un hombro sobre el Pain de Sucre y remontamos un poco m\u00e1s hacia el Pim\u00e9n\u00e9, direccion E, hasta encontrar el descenso en una zona algo rocosa (2275\u202fm aprox.) hasta los pastos y las pasas de ganado que nos lleva al refugio de Espuguettes en un suave y largo descenso.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4><em><strong>Segunda etapa de una vuelta de tres d\u00edas (Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta), transcurre entre la altitud 1688 del lago de Gloriettes y los 2275m que alcanzaremos un poco encima del \"Pain de Sucre\".</strong></em></h4>\n\t<em><strong>Este recorrido nos da la oportunidad de descubrir el magn\u00edfico circo de Gavarnie sin las muchedumbres.</strong></em><br />\n<em><strong>Tras dejar Trumouse, Gloriettes y los buc\u00f3licos paisajes de Coumely, llegaremos a las laderas orientales del valle de Gavarnie y seguiremos caminando por unas terrazas de hierba a una altura de 1900\u202fm-2000\u202fm.<br />\n</strong></em><em><strong>Pim\u00e9n\u00e9, Taillon, Casque e incluso el Vignemale... Podremos disfrutar de un paisaje espectacular al recorrer esta vertiente de pastoreo. </strong></em><em><strong>El ascenso al Pain de Sucre, antes de bajar al refugio de Espuguettes, terminar\u00e1 nuestro \"juego al escondite\" con las famosas cimas y nos dejar\u00e1 contemplar el panorama en su totalidad.</strong></em>\n\t<h4></h4>\n<h4>Desde el albergue del Maillet hasta el embalse de Gloriettes</h4>\n<p>Salimos del albergue del Maillet por un sendero direcci\u00f3n W y pronto descubrimos una pista que nos acompa\u00f1a en paralelo unos metros m\u00e1s abajo. Poco antes de pasar el Tur\u00f3n de Pouey Boucou (1900m) conectamos con la pista y la seguimos hasta dar vista al lago de Gloriettes. Aqu\u00ed la pista se difumina y comenzamos el descenso por un sendero no muy evidente pero en un terreno amplio y f\u00e1cil. Llegamos a un barranco con unos tubos de hormig\u00f3n antiguos, lo cruzamos y ya descendemos por campas de hierba hasta conectar con un camino empedrado que nos deja en la presa.</p>\n\t<h4>Desde Gloriettes hasta el Pain de Sucre</h4>\nCruzamos la presa y seguimos una pista que asciende, pasando por algunas bordas. A proximidad de una balsa y de una mesa de orientaci\u00f3n (cartel), dejamos la pista para seguir un sendero que contin\u00faa paralelo a la pista en un llano (1770-1780m), direcci\u00f3n NW. Nos situamos encima de G\u00e8dre. Despu\u00e9s de la \u00faltima borda del llano dejamos el camino principal que bajar\u00eda a las bordas de Coumely y girando un poco a nuestra izquierda, direcci\u00f3n W, empezamos a subir, por un terreno de pasto con pasas de ganado, hasta una cota 1950m.<br />\nYa entramos en el valle de Gavarnie, direcci\u00f3n S. Atravesamos un nuevo llano (Airport o altiport en algunos mapas) y encontramos un verdadero sendero que nos har\u00e1 cruzar por una terraza herbosa las vertientes Oeste des los picos de Coumely y de Larrue.<br />\nPasamos por el \"lago de la Hosse\", sin agua, pero cuya depresi\u00f3n de\u00a0 color m\u00e1s oscura podr\u00eda ser un recuerdo de lago.<br />\nEn el siguiente vall\u00f3n, bajo el pico de Larrue y ya al pie del Pim\u00e9n\u00e9, seguimos en la misma direcci\u00f3n (sin entrar demasiado en el llano), qued\u00e1ndonos por la parte m\u00e1s plana y exterior (1950\u202fm) hasta alcanzar el pie del pico \"Pain de Sucre\", caracterizado por su blancura.\n<h4>Pain de Sucre y bajada a Espuguettes</h4>\n<p>El sendero, mojoneado, tambi\u00e9n cuenta con unas pinturas azules, pero no es muy evidente a veces. Llegamos a un hombro sobre el Pain de Sucre y remontamos un poco m\u00e1s hacia el Pim\u00e9n\u00e9, direccion E, hasta encontrar el descenso en una zona algo rocosa (2275\u202fm aprox.) hasta los pastos y las pasas de ganado que nos lleva al refugio de Espuguettes en un suave y largo descenso.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "desde-el-maillet-hasta-espuguette-por-las-gloriettes-y-el-pain-de-sucre",
      "post_id": 9684,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Gavarnie/Troumouse"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "600",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "9.5",
      "duree": "4h",
      "nom_excursions": "El Cuezo en circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La sierra de Espierba separa el valle de Pineta al sur, del valle del Real al norte. Cuenta con dos c\u00faspides caracter\u00edsticas en cada extremo, el Comodoto, la m\u00e1s alta al oeste, y el Cuezo al este.<br />\n</strong></em>\n<p><strong><em>Modesta cima por su desnivel, es propia para una visi\u00f3n general de gran parte de la monta\u00f1a de Bielsa.</em></strong></p>\n<p><em><strong>Tambi\u00e9n la \u00fanica cima de la zona en la cual se puede hacer la siesta debajo de un pino.</strong></em></p>\n\t<h3><strong>Acceso</strong></h3>\nEspierba alto. Cruce de Diera.<br />\nAunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.\n<p>Otra opcion, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\n\t<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\n<h4>Espierba - Sarratillons</h4>\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces junto a un llano. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la collada (collado de Espierba), ya en terreno despejado. Continuamos por la pista direcci\u00f3n sur-este hasta el collado de Sarratillons. Lugar donde girar\u00eda al valle del Real para llegar a Petramula.</p>\n<h4>Sarratillons - Cuezo - Descenso</h4>\nNos mantenemos en el cordal, para sin ninguna dificultad y por un terreno salteado de pinos silvestres y negros, llegar al Cuezo. El ultimo tramo es seco de vegetaci\u00f3n.<br />\nAhora iniciamos el descenso con la misma orientaci\u00f3n y pronto unos pinos generosos de dar sombra nos acogen.<br />\nSeguimos un sendero zigzagueante, rodeado de pinos y bojes. Y llegamos a una bifurcaci\u00f3n. Cualquiera de las dos opciones es buena, porque las dos se transforman en pista y nos conducen a los campos de Diera. Una vez ahi la pista la tenemos que seguir direcci\u00f3n oeste para llegar en unos 3 km a Espierba.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CUEZOCIRCULAR.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/cuezo-1.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/cuezo-circular-desde-espierba-41251859\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La sierra de Espierba separa el valle de Pineta al sur, del valle del Real al norte. Cuenta con dos c\u00faspides caracter\u00edsticas en cada extremo, el Comodoto, la m\u00e1s alta al oeste, y el Cuezo al este.<br />\n</strong></em>\n<p><strong><em>Modesta cima por su desnivel, es propia para una visi\u00f3n general de gran parte de la monta\u00f1a de Bielsa.</em></strong></p>\n<p><em><strong>Tambi\u00e9n la \u00fanica cima de la zona en la cual se puede hacer la siesta debajo de un pino.</strong></em></p>\n\t<h3><strong>Acceso</strong></h3>\nEspierba alto. Cruce de Diera.<br />\nAunque la vuelta comienza en la bifurcaci\u00f3n, dentro del pueblo, entre la pista de la Estiva y la de Diera, es posible tener alguna dificultad para aparcar en el cruce. En ese caso, existe un peque\u00f1o parking a la entrada del pueblo en las escuelas (encima de la iglesia). En cuyo caso, subir\u00edamos por el PR que nos llevar\u00eda a este cruce.\n<p>Otra opcion, aparcar al final del pueblo donde empieza a estar regulada la pista de la Estiva y volver andando hasta el cruce.</p>\n\t<h3><strong>Itinerario</strong></h3>\n<h4>Espierba - Sarratillons</h4>\n<p>Tomamos la pista de Diera y a unos 20m encontramos una bifurcaci\u00f3n a la izquierda, bajo un muro de hormig\u00f3n. Seguimos este desvi\u00f3, hasta tomar un sendero a nuestra izquierda junto a una casa y sobre un muro. Ahora nos introducimos en un corto tramo de bosque, para salir a unos campos. Se atraviesa un barranco y volvemos al bosque hasta hacer la conexi\u00f3n con la pista que sale de Espierba a Sarratillons. Esta pista, que desde el pueblo nos llevar\u00eda a la Sierra en cuatro kil\u00f3metros aproximadamente, la cruzamos dos veces junto a un llano. Ahora el sendero traza una diagonal en el bosque, para salir paralelo a la pista poco antes de la collada (collado de Espierba), ya en terreno despejado. Continuamos por la pista direcci\u00f3n sur-este hasta el collado de Sarratillons. Lugar donde girar\u00eda al valle del Real para llegar a Petramula.</p>\n<h4>Sarratillons - Cuezo - Descenso</h4>\nNos mantenemos en el cordal, para sin ninguna dificultad y por un terreno salteado de pinos silvestres y negros, llegar al Cuezo. El ultimo tramo es seco de vegetaci\u00f3n.<br />\nAhora iniciamos el descenso con la misma orientaci\u00f3n y pronto unos pinos generosos de dar sombra nos acogen.<br />\nSeguimos un sendero zigzagueante, rodeado de pinos y bojes. Y llegamos a una bifurcaci\u00f3n. Cualquiera de las dos opciones es buena, porque las dos se transforman en pista y nos conducen a los campos de Diera. Una vez ahi la pista la tenemos que seguir direcci\u00f3n oeste para llegar en unos 3 km a Espierba.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/CUEZOCIRCULAR.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/cuezo-1.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/cuezo-circular-desde-espierba-41251859\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "cuezo-circular",
      "post_id": 2237,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Espierba"
    },
    {
      "categorie_duree": "Inf. 2h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "60",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "1",
      "distance_excursion": "8.5",
      "duree": "2h",
      "nom_excursions": "El molino de la Sarra",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Un paseo por zonas boscosas, sauces, pinos, hayas, bajo las murallas de Pineta. Siguiendo el Cinca, tan vigoroso en primavera que desaparece bajo su cauce en pleno verano, sobre todo en las inmediaciones del refugio. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00bfUn paseo sin objetivo real? Un pretexto, las ruinas de un antiguo molino en el primer tercio del PR entre Pineta y Bielsa.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Los restos del molino surgen por sorpresa, los musgos y l\u00edquenes han trabajado para integrar estas ruinas en el paisaje. La serenidad del lugar contrasta con la actividad que se puede imaginar en unos tiempos no tan antiguos, ya que el rodete es de hierro fundido. Imaginamos el canal sacando agua del barranco cercano, el rodete girando en el c\u00e1rcavo, las voces, los gritos, las risas. Los\u00a0 carros en la pista. Un poco m\u00e1s lejos, unas terrazas de cereales. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Pero hoy, ha vuelto la tranquilidad, podremos pararnos a so\u00f1ar e imaginar los viejos tiempos junto al r\u00edo. Cien metros r\u00edo arriba, otra curiosidad m\u00e1s reciente, un cable para cruzarlo \u00bfY, eso?</strong></em></p>\r\n<p>Salir a la carretera por la rampa de acceso al refugio y continuar carretera abajo unos 150 m hasta que un cartel nos indica el inicio del sendero (PR-HU137). Nos introducimos en \u00e9l, siguiendo las marcas amarillas y blancas, hasta que, a los 3 km, desde el inicio, lleguemos al Pratet de la Rosca. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo. Un 1km despu\u00e9s de este cruce podemos ver un peque\u00f1o edificio al otro lado del r\u00edo, con un cable para cruzarlo. Unos 200m m\u00e1s (moj\u00f3n), a nuestra izquierda, dejamos la pista y entramos en unas terrazas mas despejadas. El molino se encuentra bastante cerca de la pista, a unos 50m.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Un paseo por zonas boscosas, sauces, pinos, hayas, bajo las murallas de Pineta. Siguiendo el Cinca, tan vigoroso en primavera que desaparece bajo su cauce en pleno verano, sobre todo en las inmediaciones del refugio. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00bfUn paseo sin objetivo real? Un pretexto, las ruinas de un antiguo molino en el primer tercio del PR entre Pineta y Bielsa.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Los restos del molino surgen por sorpresa, los musgos y l\u00edquenes han trabajado para integrar estas ruinas en el paisaje. La serenidad del lugar contrasta con la actividad que se puede imaginar en unos tiempos no tan antiguos, ya que el rodete es de hierro fundido. Imaginamos el canal sacando agua del barranco cercano, el rodete girando en el c\u00e1rcavo, las voces, los gritos, las risas. Los\u00a0 carros en la pista. Un poco m\u00e1s lejos, unas terrazas de cereales. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Pero hoy, ha vuelto la tranquilidad, podremos pararnos a so\u00f1ar e imaginar los viejos tiempos junto al r\u00edo. Cien metros r\u00edo arriba, otra curiosidad m\u00e1s reciente, un cable para cruzarlo \u00bfY, eso?</strong></em></p>\r\n<p>Salir a la carretera por la rampa de acceso al refugio y continuar carretera abajo unos 150 m hasta que un cartel nos indica el inicio del sendero (PR-HU137). Nos introducimos en \u00e9l, siguiendo las marcas amarillas y blancas, hasta que, a los 3 km, desde el inicio, lleguemos al Pratet de la Rosca. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo. Un 1km despu\u00e9s de este cruce podemos ver un peque\u00f1o edificio al otro lado del r\u00edo, con un cable para cruzarlo. Unos 200m m\u00e1s (moj\u00f3n), a nuestra izquierda, dejamos la pista y entramos en unas terrazas mas despejadas. El molino se encuentra bastante cerca de la pista, a unos 50m.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "el-molino-de-la-sarra",
      "post_id": 11865,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "960",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "14.0",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "Embalse de Pineta - Cuezo - Refugio",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n<em><strong>Nos apetece monta\u00f1as m\u00e1s suaves, con campos, granjas, bosques y praderas&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>Unas monta\u00f1as m\u00e1s humanas.</strong></em><br />\n<em><strong>Esta excursi\u00f3n nos permite ascender al Cuezo desde el embalse de Pineta y bajar al refugio, pasando por bonitos caminos boscosos y por las magn\u00edficas vistas de la Sierra de Espierba que separa el valle de Pineta del valle del Real.</strong></em>\n<em><strong>Una manera de descubrir lo m\u00e1s alto, las Mar\u00edas, el Perdido, el Chinipro, la Munia, la Robi\u00f1era&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>\u00a1Para otro d\u00eda!</strong></em>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Embalse - Llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h4>Cuezo - Espierba</h4>\n<p>Desde la cima seguimos las marcas blancas y amarillas del PR.</p>\n<p>Hasta el collado de Saratillons bajamos en la cresta en direcci\u00f3n Oeste-Noroeste : una pedrera arida, seguida de una zona m\u00e1s boscosa y de pastos.</p>\n<p>En el collado de Saratillons encontramos la pista que sube de Espierba. Podemos quedarnos en esta pista hasta el pueblo, pero si seguimos el PR la abandonaremos en el siguiente collado (collada - Paso El Grau) para tomar un camino que cruzar\u00e1 la pista varias veces en el bosque. El camino termina en unas terrazas que dominan el pueblo y llega a la carretera en el cruce de Diera.</p>\n<p>Ah\u00ed giramos a la derecha y nos dirigimos hacia el Noreste, durante unos 250 m en la carretera que sube a la pista de Estiva (sin llegar a la barrera), hasta encontrar a nuestra izquierda la entrada del camino para bajar al refugio.</p>\n<p>Si arriba en la collada, en lugar de bajar por el PR elegimos de seguir por la pista, llegaremos a la barrera de la pista de la Estiba. Bajamos unos 150m por la carretera para encontrar la entrada del camino a nuestra derecha. El descenso por la pista es aproximadamente dos veces m\u00e1s largo que el PR (3,8 km en lugar de 1,9 km). Y tambi\u00e9n es menos empinado.</p>\n<h4>Espierba - Pratet la Rosca - Refugio</h4>\nEl camino hacia el Pratet La Rosca es una variante del PR-HU 192, as\u00ed continuamos con marcas blancas y amarillas. Al principio, pasamos entre dos campos. Despu\u00e9s contornear el de la derecha por la izquierda el camino desciende hacia el suroeste. Poco a poco, la pendiente se hace m\u00e1s suave, el camino, direcci\u00f3n Oeste, entra en una zona boscosa muy bonita. Nos sorprende una vegetaci\u00f3n m\u00e1s habitual en las caras nortes: boj, musgos y l\u00edquenes.<br />\nA unos 2 km de Espierba, el camino llega a la carretera. Estamos entre el camping y el refugio, a 1 km del camping. Cruzamos y el camino contin\u00faa al otro lado de la carretera, nos lleva rapidamente a una zona despejada y plana llamada Pratet la Rosca.<br />\nCogemos el PR-HU 137 hasta el refugio.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/embalsecuezopradera.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cuezorefugio.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n<em><strong>Nos apetece monta\u00f1as m\u00e1s suaves, con campos, granjas, bosques y praderas&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>Unas monta\u00f1as m\u00e1s humanas.</strong></em><br />\n<em><strong>Esta excursi\u00f3n nos permite ascender al Cuezo desde el embalse de Pineta y bajar al refugio, pasando por bonitos caminos boscosos y por las magn\u00edficas vistas de la Sierra de Espierba que separa el valle de Pineta del valle del Real.</strong></em>\n<em><strong>Una manera de descubrir lo m\u00e1s alto, las Mar\u00edas, el Perdido, el Chinipro, la Munia, la Robi\u00f1era&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>\u00a1Para otro d\u00eda!</strong></em>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Embalse - Llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h4>Cuezo - Espierba</h4>\n<p>Desde la cima seguimos las marcas blancas y amarillas del PR.</p>\n<p>Hasta el collado de Saratillons bajamos en la cresta en direcci\u00f3n Oeste-Noroeste : una pedrera arida, seguida de una zona m\u00e1s boscosa y de pastos.</p>\n<p>En el collado de Saratillons encontramos la pista que sube de Espierba. Podemos quedarnos en esta pista hasta el pueblo, pero si seguimos el PR la abandonaremos en el siguiente collado (collada - Paso El Grau) para tomar un camino que cruzar\u00e1 la pista varias veces en el bosque. El camino termina en unas terrazas que dominan el pueblo y llega a la carretera en el cruce de Diera.</p>\n<p>Ah\u00ed giramos a la derecha y nos dirigimos hacia el Noreste, durante unos 250 m en la carretera que sube a la pista de Estiva (sin llegar a la barrera), hasta encontrar a nuestra izquierda la entrada del camino para bajar al refugio.</p>\n<p>Si arriba en la collada, en lugar de bajar por el PR elegimos de seguir por la pista, llegaremos a la barrera de la pista de la Estiba. Bajamos unos 150m por la carretera para encontrar la entrada del camino a nuestra derecha. El descenso por la pista es aproximadamente dos veces m\u00e1s largo que el PR (3,8 km en lugar de 1,9 km). Y tambi\u00e9n es menos empinado.</p>\n<h4>Espierba - Pratet la Rosca - Refugio</h4>\nEl camino hacia el Pratet La Rosca es una variante del PR-HU 192, as\u00ed continuamos con marcas blancas y amarillas. Al principio, pasamos entre dos campos. Despu\u00e9s contornear el de la derecha por la izquierda el camino desciende hacia el suroeste. Poco a poco, la pendiente se hace m\u00e1s suave, el camino, direcci\u00f3n Oeste, entra en una zona boscosa muy bonita. Nos sorprende una vegetaci\u00f3n m\u00e1s habitual en las caras nortes: boj, musgos y l\u00edquenes.<br />\nA unos 2 km de Espierba, el camino llega a la carretera. Estamos entre el camping y el refugio, a 1 km del camping. Cruzamos y el camino contin\u00faa al otro lado de la carretera, nos lleva rapidamente a una zona despejada y plana llamada Pratet la Rosca.<br />\nCogemos el PR-HU 137 hasta el refugio.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/embalsecuezopradera.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/cuezorefugio.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "embalse-de-pineta-cuezo-refugio",
      "post_id": 8029,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1500",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "16.7",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Embalse de Pineta \u2013 Cuezo \u2013 Comodoto \u2013 Pradera",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Un viaje integral por la Sierra de Espierba.<br />\nTodo un d\u00eda para descubrir dos valles, el de Pineta y el del Real y dos macizos, el del Perdido y el de la Munia.</strong></em><em>\u00a0</em>\n\n<em><strong>Una excursi\u00f3n c\u00f3moda y sin dificultad t\u00e9cnica que podremos acortar, si nos parece demasiado larga, bajando al refugio directamente sin subir al Comodoto, despu\u00e9s del collado de Sarratillons.<br />\n</strong></em>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Embalse - Llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h4>Cuezo - Paso el Grau</h4>\n<p>Desde la cima seguimos las marcas blancas y amarillas del PR. Hasta el collado de Saratillons bajamos en la cresta en direcci\u00f3n Oeste-Noroeste: una pedrera arida, seguida de una zona m\u00e1s boscosa y de pastos.</p>\n<p>En el collado de Saratillons encontramos la pista que sube de Espierba. La seguimos hasta el siguiente collado, en el Paso el Grau.</p>\n<h4>Paso El Grau - Plana del Du\u00e9<strong><br />\n</strong></h4>\n<p>Direcci\u00f3n Oeste, cogemos el camino que recorre la Sierra. Contorneamos una primera punta (Tozal de la Sierra) por la derecha. Llegamos a una zona de cresta con pinos contorneamos otra punta, el Tozal Blanco. Y llegamos a un amplio collado, la Plana del Du\u00e9.</p>\n<h4>Plana del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\n<p>Seguimos direcci\u00f3n Oeste para superar una pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\n<h4>Descenso por el GR-11</h4>\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 para bajar, a nuestra izquierda, a Plana Fonda, un amplio llano. El GR nos lleva, cruzando, despues de Plana Fonda, los pastos de La Estiva. Llegamos al bosque, seguimos trazas evidentes direcci\u00f3n Oeste.\u00a0 El sendero, GR 11, desciende hasta Los Llanos de La larri, para luego atajando y cruzando dos veces la pista, internarse de nuevo en un bosque de hayas.\u00a0 Tras el descenso por el bosque llegamos a la Ermita y a la carretera.\u00a0 La continuamos para llegar al puente de la Pradera de Pineta.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/embalse-de-pineta-cuezo-refugio/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tUn excursion un poco mas corta : embalse, Cuezo, refugio\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/EmbalseCuezoPradera.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Un viaje integral por la Sierra de Espierba.<br />\nTodo un d\u00eda para descubrir dos valles, el de Pineta y el del Real y dos macizos, el del Perdido y el de la Munia.</strong></em><em>\u00a0</em>\n\n<em><strong>Una excursi\u00f3n c\u00f3moda y sin dificultad t\u00e9cnica que podremos acortar, si nos parece demasiado larga, bajando al refugio directamente sin subir al Comodoto, despu\u00e9s del collado de Sarratillons.<br />\n</strong></em>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<ul>\n<li>\n<h4>Embalse</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Viniendo del refugio, aparcamos unos 100m antes de la presa a nuestra derecha, justo despu\u00e9s de una <em>tuber\u00eda</em> que baja en el embalse.</p>\n<ul>\n<li>\n<h4>Bielsa</h4>\n</li>\n</ul>\n<p>Si estamos en Bielsa, podemos salir del pueblo a\u00f1adiendo unos 150m de desnivel, 4km de distancia y alargando aproximadamente de 1h15 el recorrido total (ida y vuelta). Para eso, cogemos el PR-137 en la entrada sur de Bielsa, justo antes del puente del Cinca viniendo de las piscinas. El camino empieza subiendo fuerte por el bosque y se suaviza cuando se separa del GR-19.1 para seguir a la derecha. Lo dejamos para cruzar la presa y llegar a la tuber\u00eda.</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Embalse - Llanos de Diera</h4>\nJusto despu\u00e9s de la <em>tuber\u00eda</em> sale una pista que sube suavemente en direcci\u00f3n Norte Oeste. La cogemos unos 200m hasta encontrar la entrada del Camino PR-HU 192 \"Espierba por Diera\". Seguiremos este camino, pintado de blanco y amarillo, hasta los llanos de Diera.<br />\nEl camino, bien marcado, sube en lacetas suaves, dentro de un bonito bosque de pinos y bojes. Empieza direcci\u00f3n Oeste par luego girar en la ladera y seguir en general hacia el Norte.<br />\nLlegamos, despu\u00e9s de 400m de desnivel a un cruce de caminos. Estamos en la extremidad sur oriental de los llanos de Diera y el cruce se sit\u00faa, m\u00e1s o menos en la entrada de un campo.\n<h4>Llanos de Diera - Cuezo</h4>\n<p>Un cartel nos indica que el PR sigue de frente por un camino que va bordeando el campo por el Sur. Nosotros giramos a la derecha, direcci\u00f3n Norte, por un sendero que va atravesar la parte oriental de los llanos, quedandose en el bosque y sin atravesar los campos.</p>\n<p>A pocos metros del cruce, nos encontramos con una senda que conecta dos campos, seguimos recto direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>El camino no est\u00e1 marcado con pintura, pero queda bastante evidente en el suelo. \u00a0Atravesando los llanos, se queda naturalmente m\u00e1s o menos horizontal, r\u00e1pidamente gira a la derecha para volver luego a la izquierda, direcci\u00f3n Norte Oeste hasta salir del bosque. Ah\u00ed da la sensaci\u00f3n de que desaparece en la hierba, tenemos que andar unos 20 metros para encontrar la pista herbosa que viene de Espierba. Un giro en herradura a la derecha y cogemos esta pista que sube grandes lacetas en la ladera Sur del Cuezo. Poco a poco, la pista desaparece para transformarse en una faja herbosa que sigue subiendo en el bosque. Cuando se termina, entramos en una zona menos boscosa y m\u00e1s pedregosa.</p>\n<p>El camino, ahora marcado con mojones, nos lleva a la parte oriental del Cuezo. A partir de ah\u00ed, giramos a la izquierda y por un terreno suave llegamos a la cima, atravesando un campo despejado con lapiaz y pinos aislados.</p>\n<h4>Cuezo - Paso el Grau</h4>\n<p>Desde la cima seguimos las marcas blancas y amarillas del PR. Hasta el collado de Saratillons bajamos en la cresta en direcci\u00f3n Oeste-Noroeste: una pedrera arida, seguida de una zona m\u00e1s boscosa y de pastos.</p>\n<p>En el collado de Saratillons encontramos la pista que sube de Espierba. La seguimos hasta el siguiente collado, en el Paso el Grau.</p>\n<h4>Paso El Grau - Plana del Du\u00e9<strong><br />\n</strong></h4>\n<p>Direcci\u00f3n Oeste, cogemos el camino que recorre la Sierra. Contorneamos una primera punta (Tozal de la Sierra) por la derecha. Llegamos a una zona de cresta con pinos contorneamos otra punta, el Tozal Blanco. Y llegamos a un amplio collado, la Plana del Du\u00e9.</p>\n<h4>Plana del Du\u00e9 - Comodoto</h4>\n<p>Seguimos direcci\u00f3n Oeste para superar una pala de unos 150m y llegamos a otro rellano. Tenemos enfrente, a la derecha, el lomo-arista que nos conduce a la cresta del Comodoto.</p>\n<p>Es un tramo con un poco de inclinaci\u00f3n. Una vez superado, una cresta semi-horizontal nos lleva a la cima con sus espectaculares vistas sobre el macizo del Perdido y los valles de Pineta y del Real.</p>\n<h4>Descenso por el GR-11</h4>\n<p>Para bajar del Comodoto hacia el collado de Coronetas, seguimos primero la arista norte del pico y a partir de un peque\u00f1o collado en esta arista, bajamos la vertiente Oeste por una senda bastante bien marcada. Llegamos al collado de Coronetas donde cogemos el GR11 para bajar, a nuestra izquierda, a Plana Fonda, un amplio llano. El GR nos lleva, cruzando, despues de Plana Fonda, los pastos de La Estiva. Llegamos al bosque, seguimos trazas evidentes direcci\u00f3n Oeste.\u00a0 El sendero, GR 11, desciende hasta Los Llanos de La larri, para luego atajando y cruzando dos veces la pista, internarse de nuevo en un bosque de hayas.\u00a0 Tras el descenso por el bosque llegamos a la Ermita y a la carretera.\u00a0 La continuamos para llegar al puente de la Pradera de Pineta.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/embalse-de-pineta-cuezo-refugio/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tUn excursion un poco mas corta : embalse, Cuezo, refugio\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/EmbalseCuezoPradera.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "embalse-de-pineta-cuezo-comodoto-pradera",
      "post_id": 8056,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "870",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "5h",
      "nom_excursions": "Faja de Tormosa",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Volando en el paisaje&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n espectacular que gana altura por el camino de A\u00f1isclo hasta los 2000m aproximadamente, para flotar sobre el valle en direcci\u00f3n de la cascada del Cinca.</strong></em></p>\n<p><em><strong>La flora excepcional, \u00a0la vista de los pliegues de la roca y el salto de la cascada del Cinca hacen que sea magn\u00edfica.</strong></em></p>\n<p><em><strong>A\u00e9rea en alg\u00fan peque\u00f1o tramo.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Empezar por A\u00f1isclo permite ganar altura a la fresca y aprovechar el paisaje sobre el fondo del circo. Pero de esta manera los pasos m\u00e1s delicados se hacen bajando y al final. En el caso de duda sobre su capacidad a superar estos pasos, se aconseja hacer la faja en el otro sentido, empezando por la cascada del Cinca. </strong></em></p>\n\t<h4>Primera parte : por el camino del collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n se\u00f1alizada por un cartel. Dejamos el GR-11 para seguir, a la derecha, la faja de Tormosa.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h4>\n\t\tFaja de Tormosa - Cascada del Cinca\n\t</h4>\n\t<p>Dejamos las marcas rojas y blancas para seguir un sendero bien marcado con mojones al principio y pinturas amarillas y marones al final. Como el sendero no est\u00e1 muy frecuentado, algunos tramos se realizan en una vegetaci\u00f3n abundante (campos de Heracleum pyrenaicum, de aconitos, de lirios...).</p>\nSeguimos as\u00ed varios subeybajas que atravesando fabulosos enclaves nos llevan a la cabecera del Valle.<br />\nAll\u00ed comenzamos el descenso entre rocas, hac\u00eda la cascada del Cinca.<br />\n<strong>Este tramo requiere toda nuestra atenci\u00f3n,</strong> en particular en el entorno del barranco del Esparret que sufri\u00f3 de un desprendimiento en 2022.\n<p>En el barranco mismo, al caer una piedra que se usaba de puente, ya no se puede seguir recto. Para cruzarlo <strong>(foto)</strong> tenemos que bajar unos metros por la derecha y encontrar un paso de buena roca que nos permite alcanzar el r\u00edo y cruzarlo por un sitio muy c\u00f3modo (piedra plana).</p>\n<p>Despu\u00e9s del barranco, encontramos un destrepe de 8m asegurado por una cadena. Est\u00e1 seguido de un paso en una roca lisa, asegurado \u00e9galmente por un cable (2023). Seguimos bajando con cuidado unas zonas de roca y llegamos al r\u00edo Cinca. De julio a octubre (aprox.) un<strong> puente*</strong> nos permite atravesalo bajo su cascada espectacular.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1002939cc-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1002939cc-scaled.jpg\" alt=\"Paso del torrente de Esparrets\" itemprop=\"image\" height=\"1920\" width=\"2560\" title=\"P1002939cc\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tPaso del torrente de Esparrets\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1002941_stitchc-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1002941_stitchc-scaled.jpg\" alt=\"En direcci\u00f3n A\u00f1isclo\" itemprop=\"image\" height=\"2104\" width=\"2560\" title=\"P1002941_stitchc\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tEn direcci\u00f3n A\u00f1isclo\n\t<p><em>* Cuando no hay puente, es posible descender por la margen derecha del Cinca, buscando un paso entre los pinos hasta la pista de la Pradera. Atenci\u00f3n, no existe camino ni se\u00f1alizaci\u00f3n para este paso.</em></p>\n\t<h4>Descenso por el camino de Marbor\u00e9 y GR-11</h4>\n<p>Pasamos el puente y descendemos en el sendero hasta conectar, al nivel de un abrevadero, con el camino muy marcado que baja del Balc\u00f3n hasta la Pradera. Ah\u00ed podemos tomar el GR-11 que nos lleva al refugio por la margen izquierda del Cinca.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-pineta/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVariante m\u00e1s larga : un circuito  encadenando la lera Sacos, el camino de Montaspro y la faja de Tormosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Volando en el paisaje&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Excursi\u00f3n espectacular que gana altura por el camino de A\u00f1isclo hasta los 2000m aproximadamente, para flotar sobre el valle en direcci\u00f3n de la cascada del Cinca.</strong></em></p>\n<p><em><strong>La flora excepcional, \u00a0la vista de los pliegues de la roca y el salto de la cascada del Cinca hacen que sea magn\u00edfica.</strong></em></p>\n<p><em><strong>A\u00e9rea en alg\u00fan peque\u00f1o tramo.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Empezar por A\u00f1isclo permite ganar altura a la fresca y aprovechar el paisaje sobre el fondo del circo. Pero de esta manera los pasos m\u00e1s delicados se hacen bajando y al final. En el caso de duda sobre su capacidad a superar estos pasos, se aconseja hacer la faja en el otro sentido, empezando por la cascada del Cinca. </strong></em></p>\n\t<h4>Primera parte : por el camino del collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n se\u00f1alizada por un cartel. Dejamos el GR-11 para seguir, a la derecha, la faja de Tormosa.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h4>\n\t\tFaja de Tormosa - Cascada del Cinca\n\t</h4>\n\t<p>Dejamos las marcas rojas y blancas para seguir un sendero bien marcado con mojones al principio y pinturas amarillas y marones al final. Como el sendero no est\u00e1 muy frecuentado, algunos tramos se realizan en una vegetaci\u00f3n abundante (campos de Heracleum pyrenaicum, de aconitos, de lirios...).</p>\nSeguimos as\u00ed varios subeybajas que atravesando fabulosos enclaves nos llevan a la cabecera del Valle.<br />\nAll\u00ed comenzamos el descenso entre rocas, hac\u00eda la cascada del Cinca.<br />\n<strong>Este tramo requiere toda nuestra atenci\u00f3n,</strong> en particular en el entorno del barranco del Esparret que sufri\u00f3 de un desprendimiento en 2022.\n<p>En el barranco mismo, al caer una piedra que se usaba de puente, ya no se puede seguir recto. Para cruzarlo <strong>(foto)</strong> tenemos que bajar unos metros por la derecha y encontrar un paso de buena roca que nos permite alcanzar el r\u00edo y cruzarlo por un sitio muy c\u00f3modo (piedra plana).</p>\n<p>Despu\u00e9s del barranco, encontramos un destrepe de 8m asegurado por una cadena. Est\u00e1 seguido de un paso en una roca lisa, asegurado \u00e9galmente por un cable (2023). Seguimos bajando con cuidado unas zonas de roca y llegamos al r\u00edo Cinca. De julio a octubre (aprox.) un<strong> puente*</strong> nos permite atravesalo bajo su cascada espectacular.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1002939cc-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1002939cc-scaled.jpg\" alt=\"Paso del torrente de Esparrets\" itemprop=\"image\" height=\"1920\" width=\"2560\" title=\"P1002939cc\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tPaso del torrente de Esparrets\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1002941_stitchc-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1002941_stitchc-scaled.jpg\" alt=\"En direcci\u00f3n A\u00f1isclo\" itemprop=\"image\" height=\"2104\" width=\"2560\" title=\"P1002941_stitchc\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tEn direcci\u00f3n A\u00f1isclo\n\t<p><em>* Cuando no hay puente, es posible descender por la margen derecha del Cinca, buscando un paso entre los pinos hasta la pista de la Pradera. Atenci\u00f3n, no existe camino ni se\u00f1alizaci\u00f3n para este paso.</em></p>\n\t<h4>Descenso por el camino de Marbor\u00e9 y GR-11</h4>\n<p>Pasamos el puente y descendemos en el sendero hasta conectar, al nivel de un abrevadero, con el camino muy marcado que baja del Balc\u00f3n hasta la Pradera. Ah\u00ed podemos tomar el GR-11 que nos lleva al refugio por la margen izquierda del Cinca.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-pineta/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVariante m\u00e1s larga : un circuito  encadenando la lera Sacos, el camino de Montaspro y la faja de Tormosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "faja-de-tormosa",
      "post_id": 1028,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1560",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "16.7",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Faja del Maqui",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La faja el Maqui o \"camino del Maqui\", tiene un origen de uso un tanto confuso o incierto. Dicen que era un camino de Vio a Francia por Tucarroya (\u00bf?). El nombre puede sugerir otros usos.</strong></em><br />\n<em><strong>Comunica A\u00f1isclo con Marbor\u00e9 y atraviesa los Esparrets. Lugar donde la horizontalidad se transforma en verticalidad durante una veintena de metros, en una chimenea donde se dice que hab\u00eda un par de troncos tallados para dar acceso...</strong></em>\n<p><em><strong>La faja se sit\u00faa en el coraz\u00f3n del macizo y transita de los 2450\u202fm de A\u00f1isclo a los 2530\u202fm de Marbor\u00e9, con la cota m\u00e1s alta en el collado de la Aguja C\u00e9lestin Passet (2600).</strong></em></p>\n<p><em><strong>\u00c1spera por la cota, desespera al encontrar el caos de pedrera entre la aguja C\u00e9lestin Passet y los Esparrets que cierran cualquier esperanza de terraza. Ya a sus pies una chimenea con un bloque empotrado nos da paso, por otra terraza con una losa apoyado a la tranquilidad de los llanos de Marbor\u00e9, bajo nuestros pies.</strong></em></p>\n\t<h4>Del refugio al Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado de A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La ultima parte de la subida se desarrolla en un paisaje mas seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n\t<h3>Faja del Maqui</h3>\n<h4>A\u00f1isclo - Punta Passet</h4>\n<p>Ya estamos en el collado de A\u00f1isclo&#8230; Un poco de descanso. Un poco de contemplaci\u00f3n y observaci\u00f3n, dejamos el GR que baja a Fuen Blanca y seguimos hasta un segundo collado, direcci\u00f3n Noroeste, por el GR que pasara por las cadenas de Punta de las Olas. En el collado, con la misma direcci\u00f3n Noroeste, dejamos el GR y poco despu\u00e9s la entrada a la pedrera de Punta de las Olas. Remontamos un poco m\u00e1s por la divisoria entre Pineta y A\u00f1isclo. De repente nos asomamos a nuestra derecha sobre una pedrera en la vertiente de Pineta. En frente la aguja Este de Baudrimont, y bajo ella un estrecho paso y un muro que soporta la terraza Bellevue. Descendemos la pedrera direcci\u00f3n Norte para llegar a unas losas horizontales bajo este muro. Es la entrada de la terraza del Maqui. Ahora, seguimos por esta terraza que esta cortada por alguna canal, oblig\u00e1ndonos a remontar un poco, para reencontrarnos con el muro que soporta la terraza Bellevue. En frente aparece la aguja C\u00e9lestin Passet, a modo de moj\u00f3n gigante. Poco antes de pasar sobre la Punta cruzamos el itinerario del camino del Monte Perdido por su directa desde Pineta, tambi\u00e9n llamado <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/monte-perdido-directo-terrazas/\">Monte Perdido por las terrazas</a>.</p>\n<h4>Punta Passet - Balc\u00f3n</h4>\nPasamos por la aguja C\u00e9lestin Passet y descubrimos un paisaje impresionante. Los Esparrets verticales frente a nosotros, y una oscura pedrera que descenderemos en diagonal para quedarnos por debajo del Corredor y del Espol\u00f3n de los Esparrets. Pasamos un promontorio despu\u00e9s de cruzar el eje del barranco y ya cerca de la pared vamos pasando bajo los pliegues verticales y chimeneas hasta encontrar la nuestra. La conoceremos porque tiene un bloque empotrado en la primera mitad y un c\u00edrculo rojo en la pared de nuestra derecha. Esta pared es caracter\u00edstica porque sobresale de la chimenea. El primer tramo de la chimenea tiene buena roca y el bloque lo superamos por el exterior. Luego hay un tramo vertical (III) y pasamos a una segunda parte m\u00e1s tumbada, m\u00e1s f\u00e1cil t\u00e9cnicamente pero con una roca totalmente descompuesta. A la salida tenemos una reuni\u00f3n equipada con dos parabolts del 10. Recuperamos una terraza horizontal tras un corto paso biselado (parabolt) y tras pasar bajo una losa apoyada en la terraza, entramos en el mundo de Marbor\u00e9.<br />\nLa terraza termina en unas pedreras que descendemos para cruzar el desag\u00fce del glaciar y el principio del nacimiento del Cinca.\n<p>Remontamos ligeramente entre bloques y morrenas para conectar con la salida del Balc\u00f3n.</p>\n<p>Ah\u00ed encontramos el camino que baja a la pradera y al refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/faja-Maqui-1.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/Maqui.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>La faja el Maqui o \"camino del Maqui\", tiene un origen de uso un tanto confuso o incierto. Dicen que era un camino de Vio a Francia por Tucarroya (\u00bf?). El nombre puede sugerir otros usos.</strong></em><br />\n<em><strong>Comunica A\u00f1isclo con Marbor\u00e9 y atraviesa los Esparrets. Lugar donde la horizontalidad se transforma en verticalidad durante una veintena de metros, en una chimenea donde se dice que hab\u00eda un par de troncos tallados para dar acceso...</strong></em>\n<p><em><strong>La faja se sit\u00faa en el coraz\u00f3n del macizo y transita de los 2450\u202fm de A\u00f1isclo a los 2530\u202fm de Marbor\u00e9, con la cota m\u00e1s alta en el collado de la Aguja C\u00e9lestin Passet (2600).</strong></em></p>\n<p><em><strong>\u00c1spera por la cota, desespera al encontrar el caos de pedrera entre la aguja C\u00e9lestin Passet y los Esparrets que cierran cualquier esperanza de terraza. Ya a sus pies una chimenea con un bloque empotrado nos da paso, por otra terraza con una losa apoyado a la tranquilidad de los llanos de Marbor\u00e9, bajo nuestros pies.</strong></em></p>\n\t<h4>Del refugio al Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado de A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La ultima parte de la subida se desarrolla en un paisaje mas seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n\t<h3>Faja del Maqui</h3>\n<h4>A\u00f1isclo - Punta Passet</h4>\n<p>Ya estamos en el collado de A\u00f1isclo&#8230; Un poco de descanso. Un poco de contemplaci\u00f3n y observaci\u00f3n, dejamos el GR que baja a Fuen Blanca y seguimos hasta un segundo collado, direcci\u00f3n Noroeste, por el GR que pasara por las cadenas de Punta de las Olas. En el collado, con la misma direcci\u00f3n Noroeste, dejamos el GR y poco despu\u00e9s la entrada a la pedrera de Punta de las Olas. Remontamos un poco m\u00e1s por la divisoria entre Pineta y A\u00f1isclo. De repente nos asomamos a nuestra derecha sobre una pedrera en la vertiente de Pineta. En frente la aguja Este de Baudrimont, y bajo ella un estrecho paso y un muro que soporta la terraza Bellevue. Descendemos la pedrera direcci\u00f3n Norte para llegar a unas losas horizontales bajo este muro. Es la entrada de la terraza del Maqui. Ahora, seguimos por esta terraza que esta cortada por alguna canal, oblig\u00e1ndonos a remontar un poco, para reencontrarnos con el muro que soporta la terraza Bellevue. En frente aparece la aguja C\u00e9lestin Passet, a modo de moj\u00f3n gigante. Poco antes de pasar sobre la Punta cruzamos el itinerario del camino del Monte Perdido por su directa desde Pineta, tambi\u00e9n llamado <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/monte-perdido-directo-terrazas/\">Monte Perdido por las terrazas</a>.</p>\n<h4>Punta Passet - Balc\u00f3n</h4>\nPasamos por la aguja C\u00e9lestin Passet y descubrimos un paisaje impresionante. Los Esparrets verticales frente a nosotros, y una oscura pedrera que descenderemos en diagonal para quedarnos por debajo del Corredor y del Espol\u00f3n de los Esparrets. Pasamos un promontorio despu\u00e9s de cruzar el eje del barranco y ya cerca de la pared vamos pasando bajo los pliegues verticales y chimeneas hasta encontrar la nuestra. La conoceremos porque tiene un bloque empotrado en la primera mitad y un c\u00edrculo rojo en la pared de nuestra derecha. Esta pared es caracter\u00edstica porque sobresale de la chimenea. El primer tramo de la chimenea tiene buena roca y el bloque lo superamos por el exterior. Luego hay un tramo vertical (III) y pasamos a una segunda parte m\u00e1s tumbada, m\u00e1s f\u00e1cil t\u00e9cnicamente pero con una roca totalmente descompuesta. A la salida tenemos una reuni\u00f3n equipada con dos parabolts del 10. Recuperamos una terraza horizontal tras un corto paso biselado (parabolt) y tras pasar bajo una losa apoyada en la terraza, entramos en el mundo de Marbor\u00e9.<br />\nLa terraza termina en unas pedreras que descendemos para cruzar el desag\u00fce del glaciar y el principio del nacimiento del Cinca.\n<p>Remontamos ligeramente entre bloques y morrenas para conectar con la salida del Balc\u00f3n.</p>\n<p>Ah\u00ed encontramos el camino que baja a la pradera y al refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/faja-Maqui-1.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/Maqui.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "faja-del-maqui",
      "post_id": 8244,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1400",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "17.0",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Faja Montinier A\u00f1isclo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha una \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n<li>Dado que la excursi\u00f3n es una traves\u00eda, se puede coger un taxi que nos lleve al barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 metros de desnivel.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030445_stitch-copie-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030445_stitch-copie-1-scaled.jpg\" alt=\"P1030445_stitch copie\" itemprop=\"image\" height=\"572\" width=\"2560\" title=\"P1030445_stitch copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Debajo de la Pala de Montinier...</h4>\n<p>Desde la pista, seguimos el GR-19.1, pasamos la caseta de Montinier, un resalte con un abrevadero y en el siguiente resalte dejamos el GR para girar a la derecha, direcci\u00f3n Oeste. Alcanzamos unos bloques, antiguos abrigos de pastores. Estamos en un primer circo, cerrado al Oeste por la Pala de Montinier.</p>\n<p>Atravesamos el vall\u00f3n y empezamos remontando por una ligera senda en la hierba. Nos conduce a una zona boscosa donde el sendero se ramifica para salir a una zona despejada. El itinerario sigue contorneando la Punta de la Pala, siempre al l\u00edmite del bosque (tenemos el bosque a nuestra derecha) hasta superar una arista con agujas caracter\u00edsticas que desciende del extremo occidental de la Pala Montinier. Siempre por las terrazas superiores.</p>\n<h4>Debajo de las Verdes y de la Monesma...</h4>\n<p>Despu\u00e9s de pasar estas agujas, seguimos ahora bajo las paredes del Mallo Chico. Poco despu\u00e9s\u00a0 descubrimos una nueva zona, con dos espolones, el Mallet d'es Berdes y el Mallo Gran. Contorneamos el primer por una senda herbosa y un poco marcada en el suelo. Al nivel del Mallo Gran, el terreno se convierte en pedrera y una senda bien visible nos permite atravesarla. A la salida del Mallo Gran, bajamos, pasando debajo de un espol\u00f3n, el Mallo Embasador y dirigi\u00e9ndonos hacia un bonito llano, la Plana Ma\u00f1aneto, debajo de las Puntas Verdes y de la Monesma y cerrado al Oeste por un peque\u00f1o pico, el Tozal de Ma\u00f1aneto. Lo bordearemos por nuestra derecha para, poco a poco, girar y entrar en un nuevo circo debajo la Monesma y la primera Mar\u00eda (lugar donde se puede abandonar la faja y bajar al refugio por el camino de las Mar\u00edas).</p>\n\t<h4>Debajo de las Marias...</h4>\n<p>Ahora remontamos suavemente, direcci\u00f3n Oeste, dejando a nuestra derecha la Punta de Castiecho. Salimos del collado por la canal herbosa m\u00e1s pr\u00f3xima al pico. Bajamos hacia una pedrera debajo de la segunda Mar\u00eda y volvemos a un segundo collado a la izquierda del Tozal de la Pala.</p>\n<p>Desde ah\u00ed podr\u00edamos subir directamente al collado de A\u00f1isclo por una pedrera que acaba en canal, de piedra de color naranja.</p>\n<p>En lugar de coger esta canal evidente, nos quedamos en el llano herboso y salimos por la terraza de hierba m\u00e1s ancha. La seguimos, subiendo suave, por el canto del muro, en un terreno un poco inc\u00f3modo de hierba y rododendro.</p>\n<p>Poco a poco el terreno se ensancha y podemos empezar a bajar, direcci\u00f3n Norte hacia el camino de A\u00f1isclo que alcanzamos justo despu\u00e9s de haber atravesado un barranco.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030543_stitch-copie-copie-scaled.jpg\" alt=\"Faja Montinier - Debajo del collado de Anisclo\" itemprop=\"image\" height=\"869\" width=\"2560\" title=\"P1030543_stitch copie copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tFaja Montinier - Debajo del collado de A\u00f1isclo\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Fajamontinier.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/FajaMontinier.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha una \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n<li>Dado que la excursi\u00f3n es una traves\u00eda, se puede coger un taxi que nos lleve al barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 metros de desnivel.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030445_stitch-copie-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030445_stitch-copie-1-scaled.jpg\" alt=\"P1030445_stitch copie\" itemprop=\"image\" height=\"572\" width=\"2560\" title=\"P1030445_stitch copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Debajo de la Pala de Montinier...</h4>\n<p>Desde la pista, seguimos el GR-19.1, pasamos la caseta de Montinier, un resalte con un abrevadero y en el siguiente resalte dejamos el GR para girar a la derecha, direcci\u00f3n Oeste. Alcanzamos unos bloques, antiguos abrigos de pastores. Estamos en un primer circo, cerrado al Oeste por la Pala de Montinier.</p>\n<p>Atravesamos el vall\u00f3n y empezamos remontando por una ligera senda en la hierba. Nos conduce a una zona boscosa donde el sendero se ramifica para salir a una zona despejada. El itinerario sigue contorneando la Punta de la Pala, siempre al l\u00edmite del bosque (tenemos el bosque a nuestra derecha) hasta superar una arista con agujas caracter\u00edsticas que desciende del extremo occidental de la Pala Montinier. Siempre por las terrazas superiores.</p>\n<h4>Debajo de las Verdes y de la Monesma...</h4>\n<p>Despu\u00e9s de pasar estas agujas, seguimos ahora bajo las paredes del Mallo Chico. Poco despu\u00e9s\u00a0 descubrimos una nueva zona, con dos espolones, el Mallet d'es Berdes y el Mallo Gran. Contorneamos el primer por una senda herbosa y un poco marcada en el suelo. Al nivel del Mallo Gran, el terreno se convierte en pedrera y una senda bien visible nos permite atravesarla. A la salida del Mallo Gran, bajamos, pasando debajo de un espol\u00f3n, el Mallo Embasador y dirigi\u00e9ndonos hacia un bonito llano, la Plana Ma\u00f1aneto, debajo de las Puntas Verdes y de la Monesma y cerrado al Oeste por un peque\u00f1o pico, el Tozal de Ma\u00f1aneto. Lo bordearemos por nuestra derecha para, poco a poco, girar y entrar en un nuevo circo debajo la Monesma y la primera Mar\u00eda (lugar donde se puede abandonar la faja y bajar al refugio por el camino de las Mar\u00edas).</p>\n\t<h4>Debajo de las Marias...</h4>\n<p>Ahora remontamos suavemente, direcci\u00f3n Oeste, dejando a nuestra derecha la Punta de Castiecho. Salimos del collado por la canal herbosa m\u00e1s pr\u00f3xima al pico. Bajamos hacia una pedrera debajo de la segunda Mar\u00eda y volvemos a un segundo collado a la izquierda del Tozal de la Pala.</p>\n<p>Desde ah\u00ed podr\u00edamos subir directamente al collado de A\u00f1isclo por una pedrera que acaba en canal, de piedra de color naranja.</p>\n<p>En lugar de coger esta canal evidente, nos quedamos en el llano herboso y salimos por la terraza de hierba m\u00e1s ancha. La seguimos, subiendo suave, por el canto del muro, en un terreno un poco inc\u00f3modo de hierba y rododendro.</p>\n<p>Poco a poco el terreno se ensancha y podemos empezar a bajar, direcci\u00f3n Norte hacia el camino de A\u00f1isclo que alcanzamos justo despu\u00e9s de haber atravesado un barranco.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/P1030543_stitch-copie-copie-scaled.jpg\" alt=\"Faja Montinier - Debajo del collado de Anisclo\" itemprop=\"image\" height=\"869\" width=\"2560\" title=\"P1030543_stitch copie copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tFaja Montinier - Debajo del collado de A\u00f1isclo\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/Fajamontinier.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/FajaMontinier.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "faja-montinier-anisclo",
      "post_id": 8151,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "500",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "7.0",
      "duree": "3h",
      "nom_excursions": "Ib\u00f3n de la Pinarra",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>Peque\u00f1o ib\u00f3n en una zona pastoral. Una bonita excursi\u00f3n (con poca sombra) para descubrir el circo de la Pinarra.</strong></p>\n\t<h4>De la boca Sur del T\u00fanel hasta la caba\u00f1a</h4>\n<p>Aparcamos en la boca Sur del T\u00fanel de Bielsa. Tomamos el camino que entre pinos zigzaguea, direcci\u00f3n Oeste, para pasar sobre el Chorro de la Pinarra. Entramos por un terreno horizontal y angosto para salir a una cubeta, que se supera con otro zigzag a nuestra derecha. El camino sigue Oeste para cruzar un barranco. Vuelve a remontar y aparecemos en una caba\u00f1a cuando el valle ya se vuelve amplio.</p>\n\t<h4>De la caba\u00f1a al ib\u00f3n de la Pinarra (o ib\u00f3n del Puerto)</h4>\n<p>A unos 500\u202fm de la caba\u00f1a (2100m), llegamos en un sitio en el cual el camino del Puerto Viejo est\u00e1 a punto de girar ligeramente a la derecha para alcanzar, en unas lacetas el cruce para el Puerto de la Forqueta. En este punto, no giramos y buscamos una senda a nuestra izquierda, horizontal al principio, que se dirige suavemente, direcci\u00f3n Oeste, hacia el barranco de la Pinarra.</p>\n<p>Poco a poco nos acercamos al barranco y llegamos a un llano (Pluviometro) donde el desag\u00fce del ib\u00f3n se junta con el torrente de la Pinarra. Giramos a la izquierda para, direcci\u00f3n Norte, seguir este desag\u00fce y llegar al peque\u00f1o ib\u00f3n.</p>\n<h4>Bajada</h4>\nPodemos volver por el mismo camino.<br />\nOtra posibilidad (no hay camino, algunas huellas de ganado): contornear los promontorios Este del ib\u00f3n y bajar directamente hacia el barranco de la Pinarra. Atravesarlo y luego seguir paralelo al camino de ida, que tenemos encima, hasta juntarnos con \u00e9l, debajo de la caba\u00f1a.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/gr_10.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tpdf de la Geo-Ruta GR 10 - Un ib\u00f3n entre las rocas m\u00e1s antiguas de Sobrarbe. \n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tgeoparquepirineos.com\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>Peque\u00f1o ib\u00f3n en una zona pastoral. Una bonita excursi\u00f3n (con poca sombra) para descubrir el circo de la Pinarra.</strong></p>\n\t<h4>De la boca Sur del T\u00fanel hasta la caba\u00f1a</h4>\n<p>Aparcamos en la boca Sur del T\u00fanel de Bielsa. Tomamos el camino que entre pinos zigzaguea, direcci\u00f3n Oeste, para pasar sobre el Chorro de la Pinarra. Entramos por un terreno horizontal y angosto para salir a una cubeta, que se supera con otro zigzag a nuestra derecha. El camino sigue Oeste para cruzar un barranco. Vuelve a remontar y aparecemos en una caba\u00f1a cuando el valle ya se vuelve amplio.</p>\n\t<h4>De la caba\u00f1a al ib\u00f3n de la Pinarra (o ib\u00f3n del Puerto)</h4>\n<p>A unos 500\u202fm de la caba\u00f1a (2100m), llegamos en un sitio en el cual el camino del Puerto Viejo est\u00e1 a punto de girar ligeramente a la derecha para alcanzar, en unas lacetas el cruce para el Puerto de la Forqueta. En este punto, no giramos y buscamos una senda a nuestra izquierda, horizontal al principio, que se dirige suavemente, direcci\u00f3n Oeste, hacia el barranco de la Pinarra.</p>\n<p>Poco a poco nos acercamos al barranco y llegamos a un llano (Pluviometro) donde el desag\u00fce del ib\u00f3n se junta con el torrente de la Pinarra. Giramos a la izquierda para, direcci\u00f3n Norte, seguir este desag\u00fce y llegar al peque\u00f1o ib\u00f3n.</p>\n<h4>Bajada</h4>\nPodemos volver por el mismo camino.<br />\nOtra posibilidad (no hay camino, algunas huellas de ganado): contornear los promontorios Este del ib\u00f3n y bajar directamente hacia el barranco de la Pinarra. Atravesarlo y luego seguir paralelo al camino de ida, que tenemos encima, hasta juntarnos con \u00e9l, debajo de la caba\u00f1a.\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/gr_10.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tpdf de la Geo-Ruta GR 10 - Un ib\u00f3n entre las rocas m\u00e1s antiguas de Sobrarbe. \n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tgeoparquepirineos.com\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "ibon-de-la-pinarra",
      "post_id": 14149,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "T\u00fanel Boca Sur"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1100",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "13.0",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Ib\u00f3n de Trigoniero",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>El regalo de un desnivel exigente: un hermoso lago dominado por unas hermosas monta\u00f1as, todas accesibles...</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Paz y tranquilidad.</strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Ib\u00f3n de Trigoniero<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>El camino empieza subiendo en direcci\u00f3n Sur-Este. A la cota 2250 aprox. encontramos un \"cruce\" (marca en una piedra) donde a la derecha, podr\u00edamos trasladarnos hacia Mener/Ordiceto. Elegimos el camino marcado a la izquierda, sigui\u00e9ndolo en horizontal, en direcci\u00f3n del barranco del Ibonet. Un poco antes de alcanzarlo, giramos a la derecha para subir unas \u00faltimas palas y llegar al lago.</p>\r\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\r\n<p><em>Variante: qued\u00e1ndonos en la orilla Sur del lago, encontraremos una senda que nos lleva, direcci\u00f3n Sureste, al Puerto de Arriou\u00e8re (2589). Despues del pequeno Ibon de Castet, la senda gira Noreste para alcanzar el Puerto. Contar aproximadamente 1h ida y vuelta para el puerto y un poco mas para el pico de Castet (2645m). Bonitas vistas sobre el Valle de Rioumajou, Lustou, Bachimala, Batoua, Posets...</em></p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/fr/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>El regalo de un desnivel exigente: un hermoso lago dominado por unas hermosas monta\u00f1as, todas accesibles...</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Paz y tranquilidad.</strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Ib\u00f3n de Trigoniero<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>El camino empieza subiendo en direcci\u00f3n Sur-Este. A la cota 2250 aprox. encontramos un \"cruce\" (marca en una piedra) donde a la derecha, podr\u00edamos trasladarnos hacia Mener/Ordiceto. Elegimos el camino marcado a la izquierda, sigui\u00e9ndolo en horizontal, en direcci\u00f3n del barranco del Ibonet. Un poco antes de alcanzarlo, giramos a la derecha para subir unas \u00faltimas palas y llegar al lago.</p>\r\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\r\n<p><em>Variante: qued\u00e1ndonos en la orilla Sur del lago, encontraremos una senda que nos lleva, direcci\u00f3n Sureste, al Puerto de Arriou\u00e8re (2589). Despues del pequeno Ibon de Castet, la senda gira Noreste para alcanzar el Puerto. Contar aproximadamente 1h ida y vuelta para el puerto y un poco mas para el pico de Castet (2645m). Bonitas vistas sobre el Valle de Rioumajou, Lustou, Bachimala, Batoua, Posets...</em></p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/fr/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "ibon-de-trigoniero",
      "post_id": 12492,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1350",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "13.0",
      "duree": "7h",
      "nom_excursions": "Ib\u00f3n del Cau",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "ibon-del-cau",
      "post_id": 14891,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Bielsa"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "950",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "Ibones de Mener",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. El camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<h4>Plana del Cabo - Ibones de Mener</h4>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Lo seguimos para dejarlo r\u00e1pidamente (aprox. 2000 m.), eligiendo a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el Sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana, por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. Continuamos, a nuestra derecha, en un camino horizontal. \u00a0Poco a poco coge pendiente y llegamos a los ibones de Mener.</p>\n<h4>Descenso por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. El camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<h4>Plana del Cabo - Ibones de Mener</h4>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Lo seguimos para dejarlo r\u00e1pidamente (aprox. 2000 m.), eligiendo a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el Sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana, por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. Continuamos, a nuestra derecha, en un camino horizontal. \u00a0Poco a poco coge pendiente y llegamos a los ibones de Mener.</p>\n<h4>Descenso por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-mener/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPico Mener\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "ibones-de-mener",
      "post_id": 12594,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "19.5",
      "duree": "11h30",
      "nom_excursions": "La Munia, circular desde el refugio",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta (Comodoto, Plana Fonda).\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista.\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Lagos de la Munia</h4>\n<p>De aqu\u00ed podemos acceder al Sobrestivo en una diagonal (derecho \u00e0 izquierda) sobre un abrevadero que tenemos enfrente para descender suavemente al barranco de Petramula y conectar con el camino que viene de Petramula.</p>\n<p>Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. A pocos minutos despu\u00e9s de esta bifurcaci\u00f3n se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas a la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Munia</h4>\n<p>Seguimos en direcci\u00f3n Norte por el camino \"del collado de la Munia\". Dejamos el segundo lago a nuestra izquierda y poco a poco, por un camino totalmente pedregoso y con lacetas ascendemos hasta el Collado de la Munia. Barrera de Trumouse y las monta\u00f1as del Pirineo Norte. N\u00e9ouvielle etc&#8230; Del collado seguimos unos metros por el filo para quedarnos en su cara Norte mientras se asciende, por canales y terrazas hasta llegar al conocido \"Paso del Gato\". Se trata de una corta placa tumbada, con una evidente fisura y de cotaci\u00f3n de II, que termina en un rellano del que se sale por una canal a nuestra izquierda. Luego pasamos a la vertiente Sur y pronto la arista se suaviza convirti\u00e9ndose en cresta f\u00e1cil y entretenida. Pero, a la vez enga\u00f1osa en cuanto que no descubrimos la cima tan pronto como se espera.</p>\n<p>En la cima tenemos, al Sur la Robinera y a los pies el valle de Barrosa (SE) mientras al NE, la cresta fronteriza gira a la Peque\u00f1a Munia, Trumouse y Sierra Morena.</p>\n<h4>Munia - Descenso</h4>\n<p>El descenso lo hacemos por el mismo itinerario. Pero se puede evitar el \"Paso del Gato\" por una vira a nuestra izquierda poco antes de este paso. Nos deja en una pedrera que sin separarnos del muro de la Munia nos hace conectar con el camino de subida. Pasamos los lagos y \u00a0dejando el collado de las Puertas a nuestra izquierda, giramos a la derecha para seguir, bajo el Chinipro, por la margen izquierda del Barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigente (antiguo GR-11). Entrando en los llanos pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el camino de la lera Sacos, el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/munia-circuito.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/CircuitMunia-DEF-1.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/pico-de-la-munia-en-circuito-desde-el-refugio-de-pineta-42656306\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\n\t<h4>Refugio de Pineta - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta (Comodoto, Plana Fonda).\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a una pista.\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Lagos de la Munia</h4>\n<p>De aqu\u00ed podemos acceder al Sobrestivo en una diagonal (derecho \u00e0 izquierda) sobre un abrevadero que tenemos enfrente para descender suavemente al barranco de Petramula y conectar con el camino que viene de Petramula.</p>\n<p>Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. A pocos minutos despu\u00e9s de esta bifurcaci\u00f3n se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas a la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Munia</h4>\n<p>Seguimos en direcci\u00f3n Norte por el camino \"del collado de la Munia\". Dejamos el segundo lago a nuestra izquierda y poco a poco, por un camino totalmente pedregoso y con lacetas ascendemos hasta el Collado de la Munia. Barrera de Trumouse y las monta\u00f1as del Pirineo Norte. N\u00e9ouvielle etc&#8230; Del collado seguimos unos metros por el filo para quedarnos en su cara Norte mientras se asciende, por canales y terrazas hasta llegar al conocido \"Paso del Gato\". Se trata de una corta placa tumbada, con una evidente fisura y de cotaci\u00f3n de II, que termina en un rellano del que se sale por una canal a nuestra izquierda. Luego pasamos a la vertiente Sur y pronto la arista se suaviza convirti\u00e9ndose en cresta f\u00e1cil y entretenida. Pero, a la vez enga\u00f1osa en cuanto que no descubrimos la cima tan pronto como se espera.</p>\n<p>En la cima tenemos, al Sur la Robinera y a los pies el valle de Barrosa (SE) mientras al NE, la cresta fronteriza gira a la Peque\u00f1a Munia, Trumouse y Sierra Morena.</p>\n<h4>Munia - Descenso</h4>\n<p>El descenso lo hacemos por el mismo itinerario. Pero se puede evitar el \"Paso del Gato\" por una vira a nuestra izquierda poco antes de este paso. Nos deja en una pedrera que sin separarnos del muro de la Munia nos hace conectar con el camino de subida. Pasamos los lagos y \u00a0dejando el collado de las Puertas a nuestra izquierda, giramos a la derecha para seguir, bajo el Chinipro, por la margen izquierda del Barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigente (antiguo GR-11). Entrando en los llanos pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el camino de la lera Sacos, el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/munia-circuito.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/CircuitMunia-DEF-1.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/pico-de-la-munia-en-circuito-desde-el-refugio-de-pineta-42656306\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "la-munia-circular-refugio",
      "post_id": 1997,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Inf. 2h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "60",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "5.0",
      "duree": "1h20",
      "nom_excursions": "la Pradera de Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Este sendero, pr\u00e1cticamente horizontal nos permite llegar al fondo del valle recorriendo las dos vertientes, norte y sur. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Con sus diferentes tipos de vegetaci\u00f3n y pasando bajo unos bonitos muros donde podremos observar la Oreja de Oso (o Ramundia) y la Grasilla (carnivora).<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Refugio - Pradera por la orilla derecha del Cinca</h4>\r\n<p>Desde el Refugio, tomar el sendero que, cruzando el valle, sale al encuentro del GR-11, el cual bordea la falda de la monta\u00f1a, al otro lado del r\u00edo.\u00a0 Para ello cruzamos el cauce (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o), siguiendo unos enormes hitos hasta entrar en un bosquecillo.\u00a0 En este momento el sendero gira a la izquierda durante unos 300 m para de nuevo, bajo unos grandes pinos acercarse directamente hasta la falda de la monta\u00f1a, donde encontramos el sendero del GR-11 bien marcado con pintura roja y blanca.\u00a0 Lo seguimos hacia la derecha y nos llevar\u00e1 de un modo agradable hasta las praderas, que se suceden hasta la oficina de informaci\u00f3n del Parque Nacional.</p>\r\n<h4>Vuelta por la orilla izquierda</h4>\r\n<p>La vuelta, la realizamos por la variante del GR-11 en el otro margen del rio. Salimos por el puente, y r\u00e1pidamente dejamos la carretera para seguir las marcas rojas y blancas. Bosque de pinos y hayas. Este camino se deteriora un poco al cruzar el Barranco de Sacos. Unas ondulaciones en el terreno nos dejan sobre la escollera donde se transforma el sendero en pista hasta el refugio.</p>\r\n<p><img title=\"P1080865-001carre\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/P1080865-001carre-300x300.jpg\" alt=\"Camino de pinos\" width=\"300\" height=\"300\" /> <img title=\"P1220908_stitch\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1220908_stitch-146x300.jpg\" alt=\"P1220908_stitch\" width=\"146\" height=\"300\" /> <img title=\"otono (6)carre\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/otono-6carre-300x300.jpg\" alt=\"otono (6)carre\" width=\"300\" height=\"300\" /></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Este sendero, pr\u00e1cticamente horizontal nos permite llegar al fondo del valle recorriendo las dos vertientes, norte y sur. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Con sus diferentes tipos de vegetaci\u00f3n y pasando bajo unos bonitos muros donde podremos observar la Oreja de Oso (o Ramundia) y la Grasilla (carnivora).<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Refugio - Pradera por la orilla derecha del Cinca</h4>\r\n<p>Desde el Refugio, tomar el sendero que, cruzando el valle, sale al encuentro del GR-11, el cual bordea la falda de la monta\u00f1a, al otro lado del r\u00edo.\u00a0 Para ello cruzamos el cauce (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o), siguiendo unos enormes hitos hasta entrar en un bosquecillo.\u00a0 En este momento el sendero gira a la izquierda durante unos 300 m para de nuevo, bajo unos grandes pinos acercarse directamente hasta la falda de la monta\u00f1a, donde encontramos el sendero del GR-11 bien marcado con pintura roja y blanca.\u00a0 Lo seguimos hacia la derecha y nos llevar\u00e1 de un modo agradable hasta las praderas, que se suceden hasta la oficina de informaci\u00f3n del Parque Nacional.</p>\r\n<h4>Vuelta por la orilla izquierda</h4>\r\n<p>La vuelta, la realizamos por la variante del GR-11 en el otro margen del rio. Salimos por el puente, y r\u00e1pidamente dejamos la carretera para seguir las marcas rojas y blancas. Bosque de pinos y hayas. Este camino se deteriora un poco al cruzar el Barranco de Sacos. Unas ondulaciones en el terreno nos dejan sobre la escollera donde se transforma el sendero en pista hasta el refugio.</p>\r\n<p><img title=\"P1080865-001carre\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/P1080865-001carre-300x300.jpg\" alt=\"Camino de pinos\" width=\"300\" height=\"300\" /> <img title=\"P1220908_stitch\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/P1220908_stitch-146x300.jpg\" alt=\"P1220908_stitch\" width=\"146\" height=\"300\" /> <img title=\"otono (6)carre\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/otono-6carre-300x300.jpg\" alt=\"otono (6)carre\" width=\"300\" height=\"300\" /></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "la-pradera-de-pineta",
      "post_id": 1098,
      "presentation": "<p>Le sentier, pratiquement horizontal nous conduit au fond de la vall\u00e9e en parcourant les deux rives, gauche et droite, du Cinca. V\u00e9g\u00e9tation vari\u00e9e et de jolies parois apr\u00e8s la bifurcation pour le chemin du col d\u2019A\u00f1isclo.</p>",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1120",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "7.8",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "La Robi\u00f1era desde Petramula",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "la-robinera-desde-petramula",
      "post_id": 8067,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Real/Petramula"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1580",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "11.0",
      "duree": "8h",
      "nom_excursions": "La Suca por el collado de A\u00f1isclo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>La Suca, Zuc\u00f3n o Pico Inferior de A\u00f1isclo, con Punta de las Olas, conforman la cabecera del Ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo. </strong></em><br /><em><strong>Desde el collado, la subida a la Suca tiene varios itinerarios y ninguno es el principal...</strong></em><br /><em><strong>Una posibilidad es empezar por la vertiente Este (chimenea II\u00b0) y cruzarnos a la vertiente Oeste antes de las agujas de la cresta. Otra es comenzar directamente por la vertiente Oeste (A\u00f1isclo) siguiendo viras ascendientes.<br />En el track cogimos la vertiente Este para subir y las viras de A\u00f1isclo de bajada. Entre estos dos itinerarios, otras opciones son posibles, sin comportar m\u00e1s dificultad. El monte est\u00e1 sembrado de mojones...</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>La cima de la Suca es curiosa, una esplanada inusual a estas alturas que ofrece una vista privilegiada sobre el Perdido y sus compa\u00f1eros: Punta de las Olas, Ramond, Baudrimont, Esparrets...</strong></em></p>\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\r\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\r\n<h4>Collado de A\u00f1isclo - Suca</h4>\r\n<p>Seguimos el hilo del collado, direcci\u00f3n Sur-Este. Nos dirigimos, sin subir, hasta un bloque caracter\u00edstico que franqueamos. Desde este bloque, podremos ver los mojones que se\u00f1alan las entradas de las viras, para subir por el lado de A\u00f1isclo (itinerario de bajada). Nosotros seguimos ligeramente a la izquierda (pinturas rojas) hasta un muro m\u00e1s serio que franqueamos por una chimenea de II\u00b0, unos 10 m con roca excelente.<br />A la salida, volvemos a nuestra derecha, en direcci\u00f3n de la cresta para pasar otro escal\u00f3n y alcanzar la vertiente de A\u00f1isclo. El itinerario pasa por unos pliegues debajo de unas agujas y termina en un peque\u00f1o collado antes de la cima.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Desde el peque\u00f1o collado cerca de la cima, empezamos bajando por una terraza inclinada definida por el cambio de roca y de color, empezamos bajando una pedrera de piedra gris y cruzamos para seguir bajando por un lomo hasta encontrar, a nuestra derecha, la entrada de una vira. Entramos\u00a0 y la seguimos, alternando peque\u00f1as canales y terrazas. En la \u00faltima terraza se estrecha el paso. Tras pasar una canal que la cruza, un bloque nos ayuda a seguir, y al poco, volvemos a la vertiente de Pineta y entramos al collado de A\u00f1isclo.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>La Suca, Zuc\u00f3n o Pico Inferior de A\u00f1isclo, con Punta de las Olas, conforman la cabecera del Ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo. </strong></em><br /><em><strong>Desde el collado, la subida a la Suca tiene varios itinerarios y ninguno es el principal...</strong></em><br /><em><strong>Una posibilidad es empezar por la vertiente Este (chimenea II\u00b0) y cruzarnos a la vertiente Oeste antes de las agujas de la cresta. Otra es comenzar directamente por la vertiente Oeste (A\u00f1isclo) siguiendo viras ascendientes.<br />En el track cogimos la vertiente Este para subir y las viras de A\u00f1isclo de bajada. Entre estos dos itinerarios, otras opciones son posibles, sin comportar m\u00e1s dificultad. El monte est\u00e1 sembrado de mojones...</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>La cima de la Suca es curiosa, una esplanada inusual a estas alturas que ofrece una vista privilegiada sobre el Perdido y sus compa\u00f1eros: Punta de las Olas, Ramond, Baudrimont, Esparrets...</strong></em></p>\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300m hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\r\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\r\n<h4>Collado de A\u00f1isclo - Suca</h4>\r\n<p>Seguimos el hilo del collado, direcci\u00f3n Sur-Este. Nos dirigimos, sin subir, hasta un bloque caracter\u00edstico que franqueamos. Desde este bloque, podremos ver los mojones que se\u00f1alan las entradas de las viras, para subir por el lado de A\u00f1isclo (itinerario de bajada). Nosotros seguimos ligeramente a la izquierda (pinturas rojas) hasta un muro m\u00e1s serio que franqueamos por una chimenea de II\u00b0, unos 10 m con roca excelente.<br />A la salida, volvemos a nuestra derecha, en direcci\u00f3n de la cresta para pasar otro escal\u00f3n y alcanzar la vertiente de A\u00f1isclo. El itinerario pasa por unos pliegues debajo de unas agujas y termina en un peque\u00f1o collado antes de la cima.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Desde el peque\u00f1o collado cerca de la cima, empezamos bajando por una terraza inclinada definida por el cambio de roca y de color, empezamos bajando una pedrera de piedra gris y cruzamos para seguir bajando por un lomo hasta encontrar, a nuestra derecha, la entrada de una vira. Entramos\u00a0 y la seguimos, alternando peque\u00f1as canales y terrazas. En la \u00faltima terraza se estrecha el paso. Tras pasar una canal que la cruza, un bloque nos ayuda a seguir, y al poco, volvemos a la vertiente de Pineta y entramos al collado de A\u00f1isclo.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "la-suca-por-el-collado-de-anisclo",
      "post_id": 10278,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1350",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "14.0",
      "duree": "8h",
      "nom_excursions": "Lagos de la Munia en circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Subir, respirar...</strong></em><br /><em><strong>Ir ganando altura a la vez que descubrimos un paisaje. </strong></em><br /><em><strong>Para de repente, encontrar un secreto detr\u00e1s de \"Las Puertas\", </strong></em></p>\r\n<h4>Pineta - Plana Fonda</h4>\r\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta (Comodoto, Plana Fonda). Seguimos el \u00fanico sendero posible, en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\r\n<h4>Plana fonda - Collado de las Puertas</h4>\r\n<p>De aqu\u00ed podemos acceder al Sobrestivo en una diagonal (derecha a izquierda) sobre un abrevadero que tenemos enfrente, para descender suavemente al barranco de Petramula y conectar con el camino que viene de la curva de Petramula.</p>\r\n<p>Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\r\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. Pocos minutos despu\u00e9s, se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas a la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\r\n<h4>Descenso por la Larri</h4>\r\n<p>Descansamos un poco y visitamos los lagos. Para bajar, bordeamos el\u00a0 primer lago, bajo el Chinipro, por la margen izquierda del Barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/lagos-de-la-munia-en-circuito-desde-el-refugio-de-pineta-42650785\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Enlace Wikiloc </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Subir, respirar...</strong></em><br /><em><strong>Ir ganando altura a la vez que descubrimos un paisaje. </strong></em><br /><em><strong>Para de repente, encontrar un secreto detr\u00e1s de \"Las Puertas\", </strong></em></p>\r\n<h4>Pineta - Plana Fonda</h4>\r\n<p>Desde el Refugio subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera. La cruzamos y un cartel nos indica el inicio de la ruta (Comodoto, Plana Fonda). Seguimos el \u00fanico sendero posible, en fuerte desnivel hasta llegar a una pista. La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha remontando la pendiente. La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, ahora en pendiente fuerte siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra. Cruzamos una \u00faltima vez la pista y los hitos y marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR 11.</p>\r\n<h4>Plana fonda - Collado de las Puertas</h4>\r\n<p>De aqu\u00ed podemos acceder al Sobrestivo en una diagonal (derecha a izquierda) sobre un abrevadero que tenemos enfrente, para descender suavemente al barranco de Petramula y conectar con el camino que viene de la curva de Petramula.</p>\r\n<p>Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\r\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. Pocos minutos despu\u00e9s, se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas a la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\r\n<h4>Descenso por la Larri</h4>\r\n<p>Descansamos un poco y visitamos los lagos. Para bajar, bordeamos el\u00a0 primer lago, bajo el Chinipro, por la margen izquierda del Barranco de la Larri. Pronto se sale de un terreno pedregoso para entrar en pasto alpino. La pendiente es suave hasta llegar a la cota 2100m aprox. donde el valle gira al Sur y se vuelve vertiginoso con los llanos de la Larri a nuestros pies. Unos 600m de desnivel sin dificultad t\u00e9cnica pero exigentes (antiguo GR-11). Entramos en los llanos, pasada la cascada del fondo y en la llegada del Barranco del Prebon. Ahora cruzamos los llanos hasta su salida y tomamos el GR-11 o cualquier variante para volver al refugio.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/lagos-de-la-munia-en-circuito-desde-el-refugio-de-pineta-42650785\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Enlace Wikiloc </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "lagos-munia-circular",
      "post_id": 2897,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "10.0",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Las Blancas desde Petramula",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>De Parz\u00e1n tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se le conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogeremos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 45min aprox</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Petramula - Lagos de la Munia</h4>\n<p>Una vez en las curvas de Petramula, desestimamos un primer sendero que cruza un puente, es el GR-11. Haremos la herradura entera de la curva y tomaremos un sendero que supera un escal\u00f3n rocoso. El camino es casi horizontal hasta atravesar un primer torrente que procede del Clot de los Gabachos. Luego asciende en lacetas en cara Sur con tendencia al Oeste para pasar bajo una peque\u00f1a cascada y quedarse en el lomo que desciende del Chinipro. Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. A pocos minutos despu\u00e9s de esta bifurcaci\u00f3n se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas al la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Las Blancas</h4>\n<p>Seguimos en direcci\u00f3n Norte por el camino del collado de la Munia. Pasamos entre los dos lagos donde dejamos el camino, para seguir en direcci\u00f3n del Oeste y subir por pasto alpino y esquisto a un peque\u00f1o collado entre el Tozal de los Gorgos y las Pe\u00f1as del Hombre que dominan los lagos, al Oeste. Ah\u00ed seguimos una senda/faja que, pasando debajo de las puntas, nos lleva a otro collado donde encontramos la roca blanca. Continuamos por el lomo hasta llegar a la cresta amplia y suave que, en pocos metros, nos deja en la cima.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/las-blancas-desde-petramula-40898828\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>De Parz\u00e1n tomamos la carretera asfaltada que pasa por Chisag\u00fc\u00e9s, donde se convierte en pista. Esta pista es de acceso controlado (ticket en el parking de las piscinas de Bielsa). A la cota 1650m pasamos por una esplanada con una borda. Se le conoce por \"Campo Brunet\". Si no tenemos un veh\u00edculo adecuado, es el lugar aconsejable para aparcar. Sino, cogeremos en coche la cuesta potente y no siempre en buen estado que nos lleva al punto de salida, la curva de Petramula, donde aparcamos.</p>\n<p>Saliendo andando de Campo Brunet, alargar\u00edamos el recorrido de 45min aprox</p>\n\t<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Petramula - Lagos de la Munia</h4>\n<p>Una vez en las curvas de Petramula, desestimamos un primer sendero que cruza un puente, es el GR-11. Haremos la herradura entera de la curva y tomaremos un sendero que supera un escal\u00f3n rocoso. El camino es casi horizontal hasta atravesar un primer torrente que procede del Clot de los Gabachos. Luego asciende en lacetas en cara Sur con tendencia al Oeste para pasar bajo una peque\u00f1a cascada y quedarse en el lomo que desciende del Chinipro. Sigue por pasto alpino y vertiente Sur, ahora con tendencia al Este. Vamos bordeando el lomo, dejando las lacetas para seguir diagonales que nos llevan, sobre el Clot de los Gabachos, hacia el collado de las Puertas.</p>\n<p>Poco antes del collado, tenemos una bifurcaci\u00f3n a nuestra derecha en descenso para cruzar el vall\u00f3n y subir a la Robi\u00f1era. A pocos minutos despu\u00e9s de esta bifurcaci\u00f3n se llega al collado de las Puertas. A nuestros pies el primer lago y unas vistas espectaculares: Chinipro a nuestra izquierda, Robi\u00f1era a nuestra derecha, al fondo, Las Blancas al la izquierda y la Munia a la derecha.</p>\n<h4>Lagos de la Munia - Las Blancas</h4>\n<p>Seguimos en direcci\u00f3n Norte por el camino del collado de la Munia. Pasamos entre los dos lagos donde dejamos el camino, para seguir en direcci\u00f3n del Oeste y subir por pasto alpino y esquisto a un peque\u00f1o collado entre el Tozal de los Gorgos y las Pe\u00f1as del Hombre que dominan los lagos, al Oeste. Ah\u00ed seguimos una senda/faja que, pasando debajo de las puntas, nos lleva a otro collado donde encontramos la roca blanca. Continuamos por el lomo hasta llegar a la cresta amplia y suave que, en pocos metros, nos deja en la cima.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/las-blancas-desde-petramula-40898828\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "las-blancas-desde-petramula",
      "post_id": 1990,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Real/Petramula"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2180",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "18.8",
      "duree": "12h(+1) - 2 d\u00edas",
      "nom_excursions": "Las crestas Montinier-Suca",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Seguir una l\u00ednea de cresta es entrar en el paisaje por la puerta grande...</strong></em></p>\n<p><em><strong>Esta cresta es larga. Perderemos la cuenta de las cumbres recorridas y de los circos que han moldeado ambos lados de los valles de Pineta y de Escuain. Y siempre en el punto de mira, las Tres Serols que no ascenderemos hoy, pero que alimentar\u00e1n nuestros sue\u00f1os de monta\u00f1a.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Seg\u00fan nuestra forma f\u00edsica, se puede considerar este recorrido como una carrera de un d\u00eda o, como un viaje de dos d\u00edas con una noche al pie de la Monesma, donde encontraremos un poco de agua. La belleza y la soledad de los lugares piden detener el tiempo.</strong></em></p>\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha un \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n<li>Dado que la excursi\u00f3n es una traves\u00eda, se puede coger un taxi que nos lleve al barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\n\t<h4>Barranco de Montinier - Portillo de Tella - Pala de Montinier</h4>\n<p>Seguimos desde ah\u00ed el GR19.1, marcado en rojo y blanco que nos lleva al Portillo de Tella. Pasamos por la caba\u00f1a Montinier. Tiene una fuente cerca, pero puede llegar a secarse en verano, llenar la cantimplora antes de salir.</p>\n<p>Cuando llegamos al collado, dejamos el GR-19 bajar hacia Tella y giramos a la derecha hacia la monta\u00f1a de Montinier. Primero contorneamos la cresta por un paso herboso que nos lleva a la cara sur de la monta\u00f1a. Podemos entonces comenzar la ascensi\u00f3n\u00a0 por esta cara en un terreno de lapiaz adherente que no presenta dificultad particular. Alcanzamos una primera punta, la pala el Cabet, luego una segunda, la tercera es la pala de Montinier.</p>\n<h4>Pala de Montinier - Zona Monesma</h4>\n<p>Estamos en la cresta y desde all\u00ed el itinerario es evidente y en general en un terreno de lapiaz o de fina pedrera. Ascenderemos las cumbres Punta os Cabez, Tozal d'o Siso, Tozal Blanco, Punta Copl\u00e1n, Puntas Berdes, Zuqueta (2663\u202fm)&#8230;</p>\n<p>Esta \u00faltima cumbre nos abre el panorama de la Monesma que domina, en su vertiente Sur, el circo de Gurundu\u00e9. Subimos a la siguiente cima (2664m) y abandonamos la l\u00ednea de cresta en el cuello que separa esta punta de la Monesma*, para bajar al llano herboso donde podremos encontrar un poco de agua (y, si queremos, plantar la tienda). El descenso requiere un poco de atenci\u00f3n para evitar las peque\u00f1as barreras rocosas.</p>\n<p><em>* La continuidad del cordal no presenta dificultad hasta la Monesma. Pero el descenso de la Monesma al collado con la primera Mar\u00eda (Zuca Plana) es delicado.</em></p>\n\t<h4>Tres Mar\u00edas y Suca</h4>\n<p>As\u00ed contorneamos la Monesma, primero por el llano herboso (2400m aprox), y luego por una pedrera que nos lleva al collado entre la Monesma y la primera Mar\u00eda (Zuca Plana - 2702).</p>\n<p>A partir de este collado y hasta la Suca, no hay dificultad de orientaci\u00f3n, ya que la ruta sigue la l\u00ednea de cresta, pero ahora estamos en un medio de m\u00e1s alta monta\u00f1a y toda nuestra atenci\u00f3n es necesaria tanto en ascensi\u00f3n como en descenso.</p>\n<p>Cruzamos la segunda Mar\u00eda (Zuca Roncha - 2757m), la tercera (Zuca Punchuda - 2781m) y la Suca (Pico inferior de Anisclo - 2802m).</p>\nEste \u00faltimo pico es magn\u00edfico por sus colores y su llano somital. Para cojer el camino de bajada, seguimos por la cresta que prolonga la cima, despaldas a las Marias y apuntando a punta las Olas. Vamos mirando a nuestra derecha para enganchar con las pinturas rojas que nos guiaran hasta el collado de A\u00f1isclo. De esta forma evitamos la incertidumbre que puede dar los numerosos mojones presentes en esta ladera.<br />\nPara m\u00e0s detalles puede referirse a la escursion \"<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/la-suca-por-el-collado-de-anisclo/\">la Suca por el collado de A\u00f1isclo\"</a>.\n<h4>Collado de A\u00f1isclo y descenso</h4>\n<p>En este collado de A\u00f1isclo, recuperamos las marcas rojas y blancas del GR-11 que nos conducen al refugio (en caso de cansancio, contar 2-3 horas para bajar&#8230;)</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/crestasmontinier.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/cretes-pineta.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/crestas-montinier-suca-valle-de-pineta-38994677\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Seguir una l\u00ednea de cresta es entrar en el paisaje por la puerta grande...</strong></em></p>\n<p><em><strong>Esta cresta es larga. Perderemos la cuenta de las cumbres recorridas y de los circos que han moldeado ambos lados de los valles de Pineta y de Escuain. Y siempre en el punto de mira, las Tres Serols que no ascenderemos hoy, pero que alimentar\u00e1n nuestros sue\u00f1os de monta\u00f1a.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Seg\u00fan nuestra forma f\u00edsica, se puede considerar este recorrido como una carrera de un d\u00eda o, como un viaje de dos d\u00edas con una noche al pie de la Monesma, donde encontraremos un poco de agua. La belleza y la soledad de los lugares piden detener el tiempo.</strong></em></p>\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha un \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n<li>Dado que la excursi\u00f3n es una traves\u00eda, se puede coger un taxi que nos lleve al barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\n\t<h4>Barranco de Montinier - Portillo de Tella - Pala de Montinier</h4>\n<p>Seguimos desde ah\u00ed el GR19.1, marcado en rojo y blanco que nos lleva al Portillo de Tella. Pasamos por la caba\u00f1a Montinier. Tiene una fuente cerca, pero puede llegar a secarse en verano, llenar la cantimplora antes de salir.</p>\n<p>Cuando llegamos al collado, dejamos el GR-19 bajar hacia Tella y giramos a la derecha hacia la monta\u00f1a de Montinier. Primero contorneamos la cresta por un paso herboso que nos lleva a la cara sur de la monta\u00f1a. Podemos entonces comenzar la ascensi\u00f3n\u00a0 por esta cara en un terreno de lapiaz adherente que no presenta dificultad particular. Alcanzamos una primera punta, la pala el Cabet, luego una segunda, la tercera es la pala de Montinier.</p>\n<h4>Pala de Montinier - Zona Monesma</h4>\n<p>Estamos en la cresta y desde all\u00ed el itinerario es evidente y en general en un terreno de lapiaz o de fina pedrera. Ascenderemos las cumbres Punta os Cabez, Tozal d'o Siso, Tozal Blanco, Punta Copl\u00e1n, Puntas Berdes, Zuqueta (2663\u202fm)&#8230;</p>\n<p>Esta \u00faltima cumbre nos abre el panorama de la Monesma que domina, en su vertiente Sur, el circo de Gurundu\u00e9. Subimos a la siguiente cima (2664m) y abandonamos la l\u00ednea de cresta en el cuello que separa esta punta de la Monesma*, para bajar al llano herboso donde podremos encontrar un poco de agua (y, si queremos, plantar la tienda). El descenso requiere un poco de atenci\u00f3n para evitar las peque\u00f1as barreras rocosas.</p>\n<p><em>* La continuidad del cordal no presenta dificultad hasta la Monesma. Pero el descenso de la Monesma al collado con la primera Mar\u00eda (Zuca Plana) es delicado.</em></p>\n\t<h4>Tres Mar\u00edas y Suca</h4>\n<p>As\u00ed contorneamos la Monesma, primero por el llano herboso (2400m aprox), y luego por una pedrera que nos lleva al collado entre la Monesma y la primera Mar\u00eda (Zuca Plana - 2702).</p>\n<p>A partir de este collado y hasta la Suca, no hay dificultad de orientaci\u00f3n, ya que la ruta sigue la l\u00ednea de cresta, pero ahora estamos en un medio de m\u00e1s alta monta\u00f1a y toda nuestra atenci\u00f3n es necesaria tanto en ascensi\u00f3n como en descenso.</p>\n<p>Cruzamos la segunda Mar\u00eda (Zuca Roncha - 2757m), la tercera (Zuca Punchuda - 2781m) y la Suca (Pico inferior de Anisclo - 2802m).</p>\nEste \u00faltimo pico es magn\u00edfico por sus colores y su llano somital. Para cojer el camino de bajada, seguimos por la cresta que prolonga la cima, despaldas a las Marias y apuntando a punta las Olas. Vamos mirando a nuestra derecha para enganchar con las pinturas rojas que nos guiaran hasta el collado de A\u00f1isclo. De esta forma evitamos la incertidumbre que puede dar los numerosos mojones presentes en esta ladera.<br />\nPara m\u00e0s detalles puede referirse a la escursion \"<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/la-suca-por-el-collado-de-anisclo/\">la Suca por el collado de A\u00f1isclo\"</a>.\n<h4>Collado de A\u00f1isclo y descenso</h4>\n<p>En este collado de A\u00f1isclo, recuperamos las marcas rojas y blancas del GR-11 que nos conducen al refugio (en caso de cansancio, contar 2-3 horas para bajar&#8230;)</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/crestasmontinier.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/cretes-pineta.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/crestas-montinier-suca-valle-de-pineta-38994677\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "las-crestas-montinier-suca",
      "post_id": 1174,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1500",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "9.0",
      "duree": "8h30",
      "nom_excursions": "Las Tres Mar\u00edas - Zuca Roncha",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comenzar\u00eda el ascenso al collado, nosotros giramos a la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos longitudinalmente hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Se cruza y a unos 200\u202fm el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en la fuerte ladera. Ahora, el camino traza una diagonal en la ladera, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el v\u00e9rtice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa).\u00a0 Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonaremos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs. Seguimos subiendo por la senda de la faja, dej\u00e1ndola cuando se vuelve horizontal, y ascendemos directamente, direcci\u00f3n Sur, hasta un segundo rellano.</p>\r\n<h4>Un muro de calc\u00e1reo y las Mar\u00edas</h4>\r\n<p>Por terreno suave, direcci\u00f3n Oeste, llegamos al pie de un contrafuerte de la Mar\u00eda Plana. Lo bordeamos por la izquierda hasta introducirnos en una canal de pedrera, que se va estrechando hasta una terraza que seguimos a la derecha. Accedemos a una\u00a0 magn\u00edfica \"proa\" frente a la Monesma.</p>\r\n<p>Terminamos de ascender el contrafuerte de la Mar\u00eda (terreno delicado). Y ahora, en horizontal y sin dificultad nos acercamos al muro. El terreno se va verticalizando y por terrazas con tendencia a la derecha, llegamos a una zona oscura y delicada (instalaci\u00f3n de un pasa manos).</p>\r\n<p>Luego por terrazas f\u00e1ciles alcanzamos, debajo del collado, el punto m\u00e1s estrecho de un peque\u00f1o desplome. En una zancada accedemos al \u00faltimo escal\u00f3n, en diagonal a la izquierda, para salir al collado entre la Mar\u00eda Plana y la Roncha. El acceso a las Mar\u00edas se hace sin dificultad.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Bajada por el mismo itinerario.</p>\r\n<p><em>Se puede tambi\u00e9n seguir la cresta hasta la Suca y bajar por el collado d'A\u00f1isclo alargando el recorrido...<br /></em> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/las-tres-marias-circular/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Las Tres Mar\u00edas en circuito </a> <a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1.jpg\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> <img title=\"schemamaria copie\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" alt=\"schemamaria copie\" width=\"1024\" height=\"745\" /> </a> <a role=\"button\" href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2015/09/zuca-roncha-2757-m-segunda-de-las-tres.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripcion detallada (pirineodeluis) </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/marias-zuca-roncha.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/SegundaMaria.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comenzar\u00eda el ascenso al collado, nosotros giramos a la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos longitudinalmente hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Se cruza y a unos 200\u202fm el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en la fuerte ladera. Ahora, el camino traza una diagonal en la ladera, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el v\u00e9rtice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa).\u00a0 Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonaremos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs. Seguimos subiendo por la senda de la faja, dej\u00e1ndola cuando se vuelve horizontal, y ascendemos directamente, direcci\u00f3n Sur, hasta un segundo rellano.</p>\r\n<h4>Un muro de calc\u00e1reo y las Mar\u00edas</h4>\r\n<p>Por terreno suave, direcci\u00f3n Oeste, llegamos al pie de un contrafuerte de la Mar\u00eda Plana. Lo bordeamos por la izquierda hasta introducirnos en una canal de pedrera, que se va estrechando hasta una terraza que seguimos a la derecha. Accedemos a una\u00a0 magn\u00edfica \"proa\" frente a la Monesma.</p>\r\n<p>Terminamos de ascender el contrafuerte de la Mar\u00eda (terreno delicado). Y ahora, en horizontal y sin dificultad nos acercamos al muro. El terreno se va verticalizando y por terrazas con tendencia a la derecha, llegamos a una zona oscura y delicada (instalaci\u00f3n de un pasa manos).</p>\r\n<p>Luego por terrazas f\u00e1ciles alcanzamos, debajo del collado, el punto m\u00e1s estrecho de un peque\u00f1o desplome. En una zancada accedemos al \u00faltimo escal\u00f3n, en diagonal a la izquierda, para salir al collado entre la Mar\u00eda Plana y la Roncha. El acceso a las Mar\u00edas se hace sin dificultad.</p>\r\n<h4>Descenso</h4>\r\n<p>Bajada por el mismo itinerario.</p>\r\n<p><em>Se puede tambi\u00e9n seguir la cresta hasta la Suca y bajar por el collado d'A\u00f1isclo alargando el recorrido...<br /></em> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/las-tres-marias-circular/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Las Tres Mar\u00edas en circuito </a> <a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1.jpg\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> <img title=\"schemamaria copie\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" alt=\"schemamaria copie\" width=\"1024\" height=\"745\" /> </a> <a role=\"button\" href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2015/09/zuca-roncha-2757-m-segunda-de-las-tres.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripcion detallada (pirineodeluis) </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/marias-zuca-roncha.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar PDF </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/SegundaMaria.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar track </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "las-tres-marias-zuca-roncha",
      "post_id": 1049,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1800",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Las Tres Mar\u00edas, circular",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>La rebeli\u00f3n de las Elfas o c</strong></em><em><strong>uando los peque\u00f1os se vuelven gigantes</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00a0\u2026 Y cuando llegas a la Suca y te corta el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo, piensas \"y all\u00ed est\u00e1n los dem\u00e1s\".</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00a0</strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comienzaria el ascenso al collado, nosotros giramos \u00e0 la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza. Se cruza y a unos 200m el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en una fuerte ladera.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Ahora, el camino traza una diagonal en el bosque, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el vertice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa). Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonamos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs. Seguimos subiendo por la senda de la faja, dej\u00e1ndola cuando se vuelve horizontal, y ascendemos directamente, direcci\u00f3n Sur, hasta un segundo rellano.</p>\r\n<h4>Un muro de calc\u00e1reo...</h4>\r\n<p>Por terreno suave, direcci\u00f3n Oeste, llegamos al pie de un contrafuerte de la Mar\u00eda Plana. Lo bordeamos por la izquierda hasta introducirnos en una canal pedregosa que se va estrechando hasta una terraza que seguimos a la derecha. Accedemos a una magn\u00edfica \"proa\" frente a la Monesma.</p>\r\n<p>Terminamos de ascender el contrafuerte de la Mar\u00eda (terreno delicado). Y ahora, en horizontal y sin dificultad nos acercamos al muro. El terreno se va verticalizando y por terrazas con tendencia a la derecha, llegamos a una zona oscura y delicada (instalaci\u00f3n de un pasa manos).</p>\r\n<p>Luego por terrazas f\u00e1ciles alcanzamos, debajo del collado, el punto m\u00e1s estrecho de un peque\u00f1o desplome. En una zancada accedemos al \u00faltimo escal\u00f3n, en diagonal a la izquierda, para salir al collado entre la Mar\u00eda Plana y la Roncha.</p>\r\n<h4>Las tres Mar\u00edas</h4>\r\n<p>Cerramos la boca del asombro que nos produce el contraste entre el norte y el sur y nos dirigimos a nuestra izquierda, por la vertiente sur, hacia la Mar\u00eda Plana. Terreno pedregoso para llegar a una brecha que nos coloca sobre Pineta y ahora por un corto espol\u00f3n, llegamos a la primera Maria. Descendemos por el mismo itinerario hasta el collado, para continuar por el filo, sin grandes dificultades a la segunda Mar\u00eda o Roncha (redonda). La arista de la tercera Mar\u00eda y la salida de la segunda nos puede causar dudas. Pero en realidad el sendero es c\u00f3modo. Contin\u00faa por el filo o caro sur en alg\u00fan momento, para llegar al siguiente collado y ahora, seguimos el filo de nuevo, para llegar al tercer pico. El corto descenso al collado y el ascenso a la Suca o Pico Inferior de A\u00f1isclo se hace tambi\u00e9n por la cresta con tendencia a la cara sur. Aqu\u00ed encontramos el cambio de roca y sus colores.</p>\r\n<h4>La Suca</h4>\r\n<p>Del gris calc\u00e1reo pasamos al rojo de la arenisca. Cima plana y larga, que se recorre casi entera. Y casi en la parte m\u00e1s occidental buscamos el comienzo del descenso hacia el collado de A\u00f1isclo. Pronto pasamos una corta chimenea, para llegar a una brecha que domina una losa gris. Nos quedamos en la vertiente del ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y pronto se puede elegir entre seguir por esta vertiente, o pasar a la de Pineta.</p>\r\n<p>Por la vertiente de A\u00f1isclo, desde el peque\u00f1o collado cerca de la cima, empezamos bajando por una terraza inclinada definida por el cambio de roca y de color, empezamos bajando una pedrera de piedra gris y cruzamos para seguir bajando por un lomo hasta encontrar, a nuestra derecha, la entrada de una vira. Entramos\u00a0 y la seguimos, alternando peque\u00f1as canales y terrazas. En la \u00faltima terraza se estrecha el paso. Tras pasar una canal que la cruza, un bloque nos ayuda a seguir, y al poco, volvemos a la vertiente de Pineta y entramos al collado de A\u00f1isclo.</p>\r\n<p>La otra opci\u00f3n, tras pasar la brecha de la losa gris y descender un poco en la vertiente de A\u00f1isclo, es volver a la cresta y pasar a la vertiente de Pineta. Luego por un terreno de placas descender al collado. Poco antes de este, nos espera un peque\u00f1o destrepe en un escal\u00f3n de las losas.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Una vez en el collado, tan solo nos queda seguir el GR-11 direcci\u00f3n Pineta. Que tras la ascensi\u00f3n a las tres Mar\u00edas nos parece un camino bastante c\u00f3modo.</p>\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> <img title=\"schemamaria copie\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" alt=\"schemamaria copie\" width=\"1024\" height=\"745\" /> </a> <a role=\"button\" href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2015/09/zuca-roncha-2757-m-segunda-de-las-tres.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n detallada subida (pirineodeluis) </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>La rebeli\u00f3n de las Elfas o c</strong></em><em><strong>uando los peque\u00f1os se vuelven gigantes</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00a0\u2026 Y cuando llegas a la Suca y te corta el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo, piensas \"y all\u00ed est\u00e1n los dem\u00e1s\".</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>\u00a0</strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comienzaria el ascenso al collado, nosotros giramos \u00e0 la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza. Se cruza y a unos 200m el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en una fuerte ladera.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Ahora, el camino traza una diagonal en el bosque, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el vertice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa). Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonamos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs. Seguimos subiendo por la senda de la faja, dej\u00e1ndola cuando se vuelve horizontal, y ascendemos directamente, direcci\u00f3n Sur, hasta un segundo rellano.</p>\r\n<h4>Un muro de calc\u00e1reo...</h4>\r\n<p>Por terreno suave, direcci\u00f3n Oeste, llegamos al pie de un contrafuerte de la Mar\u00eda Plana. Lo bordeamos por la izquierda hasta introducirnos en una canal pedregosa que se va estrechando hasta una terraza que seguimos a la derecha. Accedemos a una magn\u00edfica \"proa\" frente a la Monesma.</p>\r\n<p>Terminamos de ascender el contrafuerte de la Mar\u00eda (terreno delicado). Y ahora, en horizontal y sin dificultad nos acercamos al muro. El terreno se va verticalizando y por terrazas con tendencia a la derecha, llegamos a una zona oscura y delicada (instalaci\u00f3n de un pasa manos).</p>\r\n<p>Luego por terrazas f\u00e1ciles alcanzamos, debajo del collado, el punto m\u00e1s estrecho de un peque\u00f1o desplome. En una zancada accedemos al \u00faltimo escal\u00f3n, en diagonal a la izquierda, para salir al collado entre la Mar\u00eda Plana y la Roncha.</p>\r\n<h4>Las tres Mar\u00edas</h4>\r\n<p>Cerramos la boca del asombro que nos produce el contraste entre el norte y el sur y nos dirigimos a nuestra izquierda, por la vertiente sur, hacia la Mar\u00eda Plana. Terreno pedregoso para llegar a una brecha que nos coloca sobre Pineta y ahora por un corto espol\u00f3n, llegamos a la primera Maria. Descendemos por el mismo itinerario hasta el collado, para continuar por el filo, sin grandes dificultades a la segunda Mar\u00eda o Roncha (redonda). La arista de la tercera Mar\u00eda y la salida de la segunda nos puede causar dudas. Pero en realidad el sendero es c\u00f3modo. Contin\u00faa por el filo o caro sur en alg\u00fan momento, para llegar al siguiente collado y ahora, seguimos el filo de nuevo, para llegar al tercer pico. El corto descenso al collado y el ascenso a la Suca o Pico Inferior de A\u00f1isclo se hace tambi\u00e9n por la cresta con tendencia a la cara sur. Aqu\u00ed encontramos el cambio de roca y sus colores.</p>\r\n<h4>La Suca</h4>\r\n<p>Del gris calc\u00e1reo pasamos al rojo de la arenisca. Cima plana y larga, que se recorre casi entera. Y casi en la parte m\u00e1s occidental buscamos el comienzo del descenso hacia el collado de A\u00f1isclo. Pronto pasamos una corta chimenea, para llegar a una brecha que domina una losa gris. Nos quedamos en la vertiente del ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y pronto se puede elegir entre seguir por esta vertiente, o pasar a la de Pineta.</p>\r\n<p>Por la vertiente de A\u00f1isclo, desde el peque\u00f1o collado cerca de la cima, empezamos bajando por una terraza inclinada definida por el cambio de roca y de color, empezamos bajando una pedrera de piedra gris y cruzamos para seguir bajando por un lomo hasta encontrar, a nuestra derecha, la entrada de una vira. Entramos\u00a0 y la seguimos, alternando peque\u00f1as canales y terrazas. En la \u00faltima terraza se estrecha el paso. Tras pasar una canal que la cruza, un bloque nos ayuda a seguir, y al poco, volvemos a la vertiente de Pineta y entramos al collado de A\u00f1isclo.</p>\r\n<p>La otra opci\u00f3n, tras pasar la brecha de la losa gris y descender un poco en la vertiente de A\u00f1isclo, es volver a la cresta y pasar a la vertiente de Pineta. Luego por un terreno de placas descender al collado. Poco antes de este, nos espera un peque\u00f1o destrepe en un escal\u00f3n de las losas.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Una vez en el collado, tan solo nos queda seguir el GR-11 direcci\u00f3n Pineta. Que tras la ascensi\u00f3n a las tres Mar\u00edas nos parece un camino bastante c\u00f3modo.</p>\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> <img title=\"schemamaria copie\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/07/schemamaria-copie-1-1024x745.jpg\" alt=\"schemamaria copie\" width=\"1024\" height=\"745\" /> </a> <a role=\"button\" href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2015/09/zuca-roncha-2757-m-segunda-de-las-tres.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n detallada subida (pirineodeluis) </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "las-tres-marias-circular",
      "post_id": 2281,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Inf. 2h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "350",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "3.3",
      "duree": "1h30",
      "nom_excursions": "Lera Sacos",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\t<h3>23/07/21 - Estado del camino de la Lera Sacos</h3>\t\t\n\t\t\t<p>Tras las recientes tormentas, el camino de la Lera Sacos se qued\u00f3 un poco deteriorado. El paso de unos barrancos puede resultar impresionante a un pie inexperto y le aconsejamos evitar la Lera, cogiendo por ejemplo el GR11 para subir o bajar de los llanos de la Larri.</p>\n<p>Los pies expertos pueden seguir recorri\u00e9ndolo... con cuidado... y as\u00ed se arreglar\u00e1n los pasos delicados.</p>\n<p><em><strong>\u00a1As\u00ed se hacen los caminos!</strong></em></p>\n\t<p><strong><em>El camino de la \u00abLera Sacos\u00bb permite, desde el refugio, acceder directamente a los llanos de la Larri sin pasar por la pradera de Pineta en el fondo del valle. </em></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<strong><em>Se caracteriza por cruzar la espectacular pedrera (lera en aragon\u00e9s) que domina el fondo del valle sobre el Parador y coronada por unas est\u00e9ticas agujas.<br />\n</em></strong>\n\t<p>Desde el Refugio, seguir la GR-11 que sube hacia el fondo del valle por la vertiente izquierda. Al nivel de una escollera, El GR deja la pista por un camino. Unos 200m m\u00e1s lejos (flecha roja), lo dejamos, girando a la derecha\u00a0 para subir hacia la carretera y atravesarla. Un cartel en el suelo se\u00f1ala la entrada del camino desde la carretera y a partir de ah\u00ed, seguiremos sur marcas rojas y sus mojones.</p>\n<p>El camino sube en un bosque hasta un peque\u00f1o mirador (30-40 min del refugio). Es el punto de salida de una larga recta casi horizontal, la \"lera\", la pedrera. Despu\u00e9s de esta pedrera se llega a la entrada de un bosque y podemos elegir entre dos direcciones (dibujadas en una piedra):</p>\n<ul>\n<li>Seguimos de frente el camino que entra en el bosque, qued\u00e1ndonos m\u00e1s o menos a la misma altura. Este camino nos lleva al \u00faltimo giro de la pista que entra a los llanos de la Larri.</li>\n<li>Giramos a la derecha para continuar, en subida, zigzagueando hasta salir del bosque. Luego continuamos en horizontal hasta conectar con la GR-11, un poco encima de los llanos, a nivel del barranco de la Ripereta.</li>\n</ul>\n<p><em>Desde los llanos de la Larri, podemos seguir el GR-11 hacia Parz\u00e1n, subir a los lagos de la Munia, seguir por el camino de Montaspro que nos lleva a la cascada del Cinca o incluso a la faja de Tormosa&#8230; Se puede tambi\u00e9n bajar a la pradera de Pineta por varios caminos: el GR-11 por el camino de la Ermita, el camino de las cascadas o la pista forestal. Y al final, el GR-11 por la orilla izquierda o derecha del Cinca para recorrer los dos \u00faltimos kil\u00f3metros que separan la pradera del refugio.</em></p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\t<h3>23/07/21 - Estado del camino de la Lera Sacos</h3>\t\t\n\t\t\t<p>Tras las recientes tormentas, el camino de la Lera Sacos se qued\u00f3 un poco deteriorado. El paso de unos barrancos puede resultar impresionante a un pie inexperto y le aconsejamos evitar la Lera, cogiendo por ejemplo el GR11 para subir o bajar de los llanos de la Larri.</p>\n<p>Los pies expertos pueden seguir recorri\u00e9ndolo... con cuidado... y as\u00ed se arreglar\u00e1n los pasos delicados.</p>\n<p><em><strong>\u00a1As\u00ed se hacen los caminos!</strong></em></p>\n\t<p><strong><em>El camino de la \u00abLera Sacos\u00bb permite, desde el refugio, acceder directamente a los llanos de la Larri sin pasar por la pradera de Pineta en el fondo del valle. </em></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<strong><em>Se caracteriza por cruzar la espectacular pedrera (lera en aragon\u00e9s) que domina el fondo del valle sobre el Parador y coronada por unas est\u00e9ticas agujas.<br />\n</em></strong>\n\t<p>Desde el Refugio, seguir la GR-11 que sube hacia el fondo del valle por la vertiente izquierda. Al nivel de una escollera, El GR deja la pista por un camino. Unos 200m m\u00e1s lejos (flecha roja), lo dejamos, girando a la derecha\u00a0 para subir hacia la carretera y atravesarla. Un cartel en el suelo se\u00f1ala la entrada del camino desde la carretera y a partir de ah\u00ed, seguiremos sur marcas rojas y sus mojones.</p>\n<p>El camino sube en un bosque hasta un peque\u00f1o mirador (30-40 min del refugio). Es el punto de salida de una larga recta casi horizontal, la \"lera\", la pedrera. Despu\u00e9s de esta pedrera se llega a la entrada de un bosque y podemos elegir entre dos direcciones (dibujadas en una piedra):</p>\n<ul>\n<li>Seguimos de frente el camino que entra en el bosque, qued\u00e1ndonos m\u00e1s o menos a la misma altura. Este camino nos lleva al \u00faltimo giro de la pista que entra a los llanos de la Larri.</li>\n<li>Giramos a la derecha para continuar, en subida, zigzagueando hasta salir del bosque. Luego continuamos en horizontal hasta conectar con la GR-11, un poco encima de los llanos, a nivel del barranco de la Ripereta.</li>\n</ul>\n<p><em>Desde los llanos de la Larri, podemos seguir el GR-11 hacia Parz\u00e1n, subir a los lagos de la Munia, seguir por el camino de Montaspro que nos lleva a la cascada del Cinca o incluso a la faja de Tormosa&#8230; Se puede tambi\u00e9n bajar a la pradera de Pineta por varios caminos: el GR-11 por el camino de la Ermita, el camino de las cascadas o la pista forestal. Y al final, el GR-11 por la orilla izquierda o derecha del Cinca para recorrer los dos \u00faltimos kil\u00f3metros que separan la pradera del refugio.</em></p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "lera-de-sacos",
      "post_id": 999,
      "presentation": "<p>Le chemin de la \u00ab\u00a0lera Sacos\u00a0\u00bb permet, \u00e0 partir du refuge, d\u2019acc\u00e9der directement au plateau de la Larri sans passer par le fond de la vall\u00e9e. Il se caract\u00e9rise par la travers\u00e9e, \u00e0 flanc de montagne, du long pierrier (lera en aragonais) qui traverse le barranco de Sacos, au-dessus de la vall\u00e9e. Le sentier permet sans difficult\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un beau panorama de Pineta (mirador \u00e0 mi-chemin \u2013 env. 30/40 min du refuge).</p>",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "350",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "6.5",
      "duree": "2h20",
      "nom_excursions": "Llanos de la Larri - Camino de las Cascadas",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com/descargas/pn_5.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tGeoruta PN5 - Geoparque de Sobrarbe\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Entrada del camino</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, dirigirse hacia la oficina de informaci\u00f3n. Detr\u00e1s de la caseta, un cartel indica las cascadas de la Larri (y el camino de Marmor\u00e9). El camino deja la pista forestal, que sube tambi\u00e9n a la Larri,\u00a0 a la izquierda y contin\u00faa hacia el fondo del valle. A unos 800 metros, un puente que nos permite cruzar el Cinca. Continuamos a la izquierda durante unos 200 metros y llegamos a una bifurcaci\u00f3n: tendremos que girar a la derecha y dejar el camino del Marbor\u00e9 que tomaremos al regresar. Una se\u00f1al indica esta desviaci\u00f3n.</p>\n\t<h4>Camino de las cascadas</h4>\n<p>A partir de esta bifurcaci\u00f3n, el camino, como el barranco, va ganando inclinaci\u00f3n. Gracias a las escaleras y diferentes miradores que nos permiten recrear la vista y los sentidos y siempre protegidos por las hayas, alcanzamos la pista. La seguiremos girando a la derecha, para llegar en seguida a un \u00a0puente sobre la Larri que atravesamos. Podemos refrescarnos en una fuente a unos metros del puente. Nos queda aproximativamente un tercio de la subida. Seguimos con la pista que nos lleva a los llanos en unos giros.</p>\n<h4>Llanos de la Larri</h4>\n<p>Vista preciosa sobre las cumbres de Pineta, el Monte Perdido, el Pico de Pineta, el Gari\u00e9n&#8230; pero tambi\u00e9n, sobre los picos que coronan los llanos, el pico de la Capilla, el pico de Puerto Viejo, las Blancas, el Chinipro&#8230;</p>\n<p>Podemos ahora ir a visitar la cascada del fondo. El terreno es semi-horizontal y entre ida y vuelta se invierte menos de una hora (3\u202fkm)</p>\n<h4>Bajada</h4>\n<p>La vuelta la podemos realizar evidentemente por el mismo camino. Pero disponemos de diferentes variantes. La primera que encontramos es el GR11, que saliendo de los llanos, atraviesa las primeras curvas y se introduce en el bosque para dejarnos en la Ermita. La segunda opci\u00f3n es continuar por la pista, pasar el puente de la Larri, y continuar un escaso kilometro, y poco despu\u00e9s de cruzar el bad\u00e9n del barranco de Montaspro, encontramos el desv\u00edo del camino de Marbor\u00e9, a nuestra izquierda. O bien continuar toda la pista hasta el parking.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\t\t\t<a href=\"https://www.geoparquepirineos.com/descargas/pn_5.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tGeoruta PN5 - Geoparque de Sobrarbe\n\t\t\t\t\t</a>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Entrada del camino</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, dirigirse hacia la oficina de informaci\u00f3n. Detr\u00e1s de la caseta, un cartel indica las cascadas de la Larri (y el camino de Marmor\u00e9). El camino deja la pista forestal, que sube tambi\u00e9n a la Larri,\u00a0 a la izquierda y contin\u00faa hacia el fondo del valle. A unos 800 metros, un puente que nos permite cruzar el Cinca. Continuamos a la izquierda durante unos 200 metros y llegamos a una bifurcaci\u00f3n: tendremos que girar a la derecha y dejar el camino del Marbor\u00e9 que tomaremos al regresar. Una se\u00f1al indica esta desviaci\u00f3n.</p>\n\t<h4>Camino de las cascadas</h4>\n<p>A partir de esta bifurcaci\u00f3n, el camino, como el barranco, va ganando inclinaci\u00f3n. Gracias a las escaleras y diferentes miradores que nos permiten recrear la vista y los sentidos y siempre protegidos por las hayas, alcanzamos la pista. La seguiremos girando a la derecha, para llegar en seguida a un \u00a0puente sobre la Larri que atravesamos. Podemos refrescarnos en una fuente a unos metros del puente. Nos queda aproximativamente un tercio de la subida. Seguimos con la pista que nos lleva a los llanos en unos giros.</p>\n<h4>Llanos de la Larri</h4>\n<p>Vista preciosa sobre las cumbres de Pineta, el Monte Perdido, el Pico de Pineta, el Gari\u00e9n&#8230; pero tambi\u00e9n, sobre los picos que coronan los llanos, el pico de la Capilla, el pico de Puerto Viejo, las Blancas, el Chinipro&#8230;</p>\n<p>Podemos ahora ir a visitar la cascada del fondo. El terreno es semi-horizontal y entre ida y vuelta se invierte menos de una hora (3\u202fkm)</p>\n<h4>Bajada</h4>\n<p>La vuelta la podemos realizar evidentemente por el mismo camino. Pero disponemos de diferentes variantes. La primera que encontramos es el GR11, que saliendo de los llanos, atraviesa las primeras curvas y se introduce en el bosque para dejarnos en la Ermita. La segunda opci\u00f3n es continuar por la pista, pasar el puente de la Larri, y continuar un escaso kilometro, y poco despu\u00e9s de cruzar el bad\u00e9n del barranco de Montaspro, encontramos el desv\u00edo del camino de Marbor\u00e9, a nuestra izquierda. O bien continuar toda la pista hasta el parking.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "llanos-de-la-larri-camino-de-las-cascadas",
      "post_id": 1768,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1800",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "18.0",
      "duree": "10h",
      "nom_excursions": "Los Astazus",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h4>Pineta - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n\t<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el ultimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Astazus</h4>\n<p>Continuamos hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa del ib\u00f3n.</p>\n\tDejamos a nuestra derecha el camino de la Brecha de Tucarroya y seguimos al NW para atravesar el muro de la presa. Ignoramos los desv\u00edos y mojones que puedan salir a la izquierda, direcci\u00f3n Collado del Cilindro, y seguimos por lo m\u00e1s profundo de los vallones direcci\u00f3n NW. Cruzamos un torrente y llegamos a una zona plana y generalmente h\u00fameda. Hasta aqu\u00ed el recorrido ha subido dulcemente. A partir de aqu\u00ed, nos encontramos en la parte final del altiplano de Marbor\u00e9. Pasamos una zona de bloques a nuestra derecha para entrar en una pedrera que va ganando altura hacia el Norte para llegar al collado con el Peque\u00f1o Astazu. Ya las vistas son magn\u00edficas a la vertiente francesa. Ahora al Norte, a nuestra derecha, por un camino c\u00f3modo accedemos a la cresta a\u00e9rea y horizontal, que en direcci\u00f3n este, nos lleva a la cima en 50m. 500m de desnivel al pie de la pared en la cara norte. 1800m al fondo del valle.<br />\nDa sensaci\u00f3n de aire.<br />\nPodemos continuar el descenso al collado de Swann para acceder al Gran Astazu. Para ello nos encontramos un pasaje poco est\u00e9tico y expuesto en la vertiente norte. Consiste en pasar por un peque\u00f1o tramo horizontal de rodillas antes del corredor Swan. Luego el ascenso al Gran Astazu no tiene ninguna dificultad.\n<p>(Este paso poco est\u00e9tico se puede evitar bajando por la vertiente sur para cruzar)</p>\n<h3>Descenso</h3>\n<p>El descenso se puede realizar por una canal f\u00e1cil desde el collado de Swan para conectar con el camino de ascenso, un poco mas abajo.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/astazous-pays.jpg\" alt=\"Una parte del circo de Gavarnie, Casco, Brecha y Taillon\" itemprop=\"image\" height=\"3560\" width=\"12465\" title=\"astazous pays\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tUna parte del circo de Gavarnie, Casco, Brecha y Taillon\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/ASTAZOUS-1.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/aztazus3.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/los-astazus-desde-la-pradera-de-pineta-41098330\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\n\n\n\t<h4>Pineta - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2km y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n\t<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el ultimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300m de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Astazus</h4>\n<p>Continuamos hacia el lago de Marbor\u00e9. Tras unas terrazas, llegamos a una zona de bloques y vivacs. Seguimos de terraza en terraza hasta llegar cerca de la presa del ib\u00f3n.</p>\n\tDejamos a nuestra derecha el camino de la Brecha de Tucarroya y seguimos al NW para atravesar el muro de la presa. Ignoramos los desv\u00edos y mojones que puedan salir a la izquierda, direcci\u00f3n Collado del Cilindro, y seguimos por lo m\u00e1s profundo de los vallones direcci\u00f3n NW. Cruzamos un torrente y llegamos a una zona plana y generalmente h\u00fameda. Hasta aqu\u00ed el recorrido ha subido dulcemente. A partir de aqu\u00ed, nos encontramos en la parte final del altiplano de Marbor\u00e9. Pasamos una zona de bloques a nuestra derecha para entrar en una pedrera que va ganando altura hacia el Norte para llegar al collado con el Peque\u00f1o Astazu. Ya las vistas son magn\u00edficas a la vertiente francesa. Ahora al Norte, a nuestra derecha, por un camino c\u00f3modo accedemos a la cresta a\u00e9rea y horizontal, que en direcci\u00f3n este, nos lleva a la cima en 50m. 500m de desnivel al pie de la pared en la cara norte. 1800m al fondo del valle.<br />\nDa sensaci\u00f3n de aire.<br />\nPodemos continuar el descenso al collado de Swann para acceder al Gran Astazu. Para ello nos encontramos un pasaje poco est\u00e9tico y expuesto en la vertiente norte. Consiste en pasar por un peque\u00f1o tramo horizontal de rodillas antes del corredor Swan. Luego el ascenso al Gran Astazu no tiene ninguna dificultad.\n<p>(Este paso poco est\u00e9tico se puede evitar bajando por la vertiente sur para cruzar)</p>\n<h3>Descenso</h3>\n<p>El descenso se puede realizar por una canal f\u00e1cil desde el collado de Swan para conectar con el camino de ascenso, un poco mas abajo.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/astazous-pays.jpg\" alt=\"Una parte del circo de Gavarnie, Casco, Brecha y Taillon\" itemprop=\"image\" height=\"3560\" width=\"12465\" title=\"astazous pays\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tUna parte del circo de Gavarnie, Casco, Brecha y Taillon\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/ASTAZOUS-1.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/aztazus3.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/los-astazus-desde-la-pradera-de-pineta-41098330\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "astazus",
      "post_id": 2123,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Inf. 2h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "170",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "4.0",
      "duree": "1h20",
      "nom_excursions": "Mirador de la Lera Sacos",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Un paseo saliendo del refugio.<br />\nPara disfrutar de unas vistas magn\u00edficas y de la tranquilidad de unas laderas poco frecuentadas de Pineta.</strong>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/11/mirador-pineta.png\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/11/mirador-pineta.png\" alt=\"mirador-pineta\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"mirador-pineta\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\tSalimos del refugio por el GR11 en direcci\u00f3n al Parador (etapa Pineta-Parz\u00e1n).<br />\nAvanzamos por una pista y, a menos de un kil\u00f3metro, alcanzamos una escollera y un cruce. El GR11 se convierte en sendero, lo seguimos unos<br />\n200m, para dejarlo y girar a la derecha (cartel rojo \"Lera Sacos\"). Atravesamos la carretera y entramos en un camino bien marcado con mojones y pinturas rojas.<br />\nAhora serpentea entre pinos y bojes, hasta cruzar el barranco de Sacos. A partir de aqu\u00ed, va ganando un poco de inclinaci\u00f3n. Llegamos a un claro, entre peque\u00f1os bloques se pasa en horizontal para volver al bosque y en pocos metros al mirador.\n<p>Un peque\u00f1o banco de piedra nos permite sentarnos para admirar la vista sobre la Balle Berde y el circo de Pineta.</p>\n<p>A partir de ah\u00ed, podemos seguir atravesando la espectacular e impresionante pedrera (lera) que domina el Parador, y alcanzar los llanos de la Larri...</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Un paseo saliendo del refugio.<br />\nPara disfrutar de unas vistas magn\u00edficas y de la tranquilidad de unas laderas poco frecuentadas de Pineta.</strong>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/11/mirador-pineta.png\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/11/mirador-pineta.png\" alt=\"mirador-pineta\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"mirador-pineta\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\tSalimos del refugio por el GR11 en direcci\u00f3n al Parador (etapa Pineta-Parz\u00e1n).<br />\nAvanzamos por una pista y, a menos de un kil\u00f3metro, alcanzamos una escollera y un cruce. El GR11 se convierte en sendero, lo seguimos unos<br />\n200m, para dejarlo y girar a la derecha (cartel rojo \"Lera Sacos\"). Atravesamos la carretera y entramos en un camino bien marcado con mojones y pinturas rojas.<br />\nAhora serpentea entre pinos y bojes, hasta cruzar el barranco de Sacos. A partir de aqu\u00ed, va ganando un poco de inclinaci\u00f3n. Llegamos a un claro, entre peque\u00f1os bloques se pasa en horizontal para volver al bosque y en pocos metros al mirador.\n<p>Un peque\u00f1o banco de piedra nos permite sentarnos para admirar la vista sobre la Balle Berde y el circo de Pineta.</p>\n<p>A partir de ah\u00ed, podemos seguir atravesando la espectacular e impresionante pedrera (lera) que domina el Parador, y alcanzar los llanos de la Larri...</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "mirador-de-la-lera-sacos",
      "post_id": 12962,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2200",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "18.0",
      "duree": "12h",
      "nom_excursions": "Monte Perdido por A\u00f1isclo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Ya han pasado m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Fue en 1802&#8230; despu\u00e9s de varios viajes a G\u00e8dre-Gavarnie, asom\u00e1ndose a la cara norte del Monte Perdido por Tucarroya, comprendi\u00f3 la imposibilidad de acceder por esta vertiente. En uno de estos viajes volvi\u00f3 por el Puerto de Pineta, y descubri\u00f3 la vertiente este...Imaginemos a Ramond de Carbonni\u00e8res pensando \u00absi supiera c\u00f3mo alcanzar el Collado de A\u00f1isclo, podr\u00eda llegar f\u00e1cilmente al Monte Perdido\u00bb</strong></em></p>\n<p><em><strong>Subir al Collado de A\u00f1isclo es hacer un salto de 1.200 metros, como para el Balc\u00f3n \u00a1pero m\u00e1s corto!</strong></em></p>\n<em><strong>Luego, s\u00f3lo quedan 900m. En un paisaje que da alas.</strong></em><br />\n<em><strong>\u00abMonte Perdido\u00bb porque desde Francia se ve poco. El camino desde A\u00f1isclo rinde homenaje a este nombre ins\u00f3lito. La cima c\u00f3nica solo\u00a0 aparece al final, desde el cuello del Perdido, cubierta de peque\u00f1os puntos. Cuando no hab\u00edamos encontrado a nadie o casi en nuestro camino&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>Hab\u00edamos llegado a pensar que esta cumbre estaba realmente perdida.</strong></em>\n<p><em><strong>No es as\u00ed desde los valles del Sur, cuando \"El Perdido\" se le ve erigirse orgullosamente entre sus dos hermanas: \u00a1El Punt\u00f3n Alto de las Tres Serols!</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002631-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002631-1-768x1024.jpg\" alt=\"En la segunda parte de la faja\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tEn la segunda parte de la faja\n<h4>\n\t\tPunta de las Olas - Perdido\n\t</h4>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-1024x768.jpg\" alt=\"Cruze para elegir la faja\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002759p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tCruze para elegir la faja\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002653p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002653p-1024x768.jpg\" alt=\"Bajando de la Faja hacia la canal\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"Faja\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tBajando de la Faja hacia la canal\n\t<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\n<p>Atravesamos el llano y empezamos a subir por una pedrera, siempre Noreste. Pasamos el Soum de Ramond a nuestra izquierda y cuando se termina la pedrera (m\u00e1s o menos, a nivel de la segunda aguja Baudrimont y normalmente a nivel tambi\u00e9n de un nevero a nuestra izquierda), llegamos en un punto en el cual podemos elegir entre:</p>\n<ul>\n<li>Descender unos escalones para entrar en el vall\u00f3n, generalmente con nieve (piolet y crampones), que nos conduce al Collado Oriental del Perdido.</li>\n<li>Subir de frente por una bonita faja (track) que supera estas terrazas y termina bajando en la misma canal debajo del collado. Alcanz\u00e1ndola en un punto m\u00e1s alto, hay una posibilidad, <strong>en fin de temporada,</strong> de no tener que tocar nieve (y de no llevar material).</li>\n</ul>\nA partir del collado, remontamos una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima.<br />\nCielo del calc\u00e1reo.\n<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/monte-perdido-desde-pineta-y-anisclo-141555878\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Ya han pasado m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Fue en 1802&#8230; despu\u00e9s de varios viajes a G\u00e8dre-Gavarnie, asom\u00e1ndose a la cara norte del Monte Perdido por Tucarroya, comprendi\u00f3 la imposibilidad de acceder por esta vertiente. En uno de estos viajes volvi\u00f3 por el Puerto de Pineta, y descubri\u00f3 la vertiente este...Imaginemos a Ramond de Carbonni\u00e8res pensando \u00absi supiera c\u00f3mo alcanzar el Collado de A\u00f1isclo, podr\u00eda llegar f\u00e1cilmente al Monte Perdido\u00bb</strong></em></p>\n<p><em><strong>Subir al Collado de A\u00f1isclo es hacer un salto de 1.200 metros, como para el Balc\u00f3n \u00a1pero m\u00e1s corto!</strong></em></p>\n<em><strong>Luego, s\u00f3lo quedan 900m. En un paisaje que da alas.</strong></em><br />\n<em><strong>\u00abMonte Perdido\u00bb porque desde Francia se ve poco. El camino desde A\u00f1isclo rinde homenaje a este nombre ins\u00f3lito. La cima c\u00f3nica solo\u00a0 aparece al final, desde el cuello del Perdido, cubierta de peque\u00f1os puntos. Cuando no hab\u00edamos encontrado a nadie o casi en nuestro camino&#8230; </strong></em><br />\n<em><strong>Hab\u00edamos llegado a pensar que esta cumbre estaba realmente perdida.</strong></em>\n<p><em><strong>No es as\u00ed desde los valles del Sur, cuando \"El Perdido\" se le ve erigirse orgullosamente entre sus dos hermanas: \u00a1El Punt\u00f3n Alto de las Tres Serols!</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002631-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002631-1-768x1024.jpg\" alt=\"En la segunda parte de la faja\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tEn la segunda parte de la faja\n<h4>\n\t\tPunta de las Olas - Perdido\n\t</h4>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-1024x768.jpg\" alt=\"Cruze para elegir la faja\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002759p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tCruze para elegir la faja\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002653p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002653p-1024x768.jpg\" alt=\"Bajando de la Faja hacia la canal\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"Faja\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tBajando de la Faja hacia la canal\n\t<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\n<p>Atravesamos el llano y empezamos a subir por una pedrera, siempre Noreste. Pasamos el Soum de Ramond a nuestra izquierda y cuando se termina la pedrera (m\u00e1s o menos, a nivel de la segunda aguja Baudrimont y normalmente a nivel tambi\u00e9n de un nevero a nuestra izquierda), llegamos en un punto en el cual podemos elegir entre:</p>\n<ul>\n<li>Descender unos escalones para entrar en el vall\u00f3n, generalmente con nieve (piolet y crampones), que nos conduce al Collado Oriental del Perdido.</li>\n<li>Subir de frente por una bonita faja (track) que supera estas terrazas y termina bajando en la misma canal debajo del collado. Alcanz\u00e1ndola en un punto m\u00e1s alto, hay una posibilidad, <strong>en fin de temporada,</strong> de no tener que tocar nieve (y de no llevar material).</li>\n</ul>\nA partir del collado, remontamos una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima.<br />\nCielo del calc\u00e1reo.\n<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/monte-perdido-desde-pineta-y-anisclo-141555878\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "monte-perdido-anisclo",
      "post_id": 2166,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2200",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "20.5",
      "duree": "12h30",
      "nom_excursions": "Monte Perdido, circular por A\u00f1isclo y el Balc\u00f3n",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Convertir la ascensi\u00f3n al Monte Perdido en circular nos permite, adem\u00e1s de contemplar A\u00f1isclo, Arrazas, Marbor\u00e9 y Pineta, rememorar parte de la historia del Pireneismo.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Realizamos la ascensi\u00f3n original a la c\u00faspide de este macizo y regresamos por el collado del Cilindro, lugar por el que Ramond de Carboni\u00e8res desestimo su proyecto despu\u00e9s de sus viajes a Tucarroya.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Sue\u00f1os y proyectos de otra \u00e9poca que por ello no dejan de seguir siendo bellos.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n<h4>\n\t\tPunta de las Olas - Perdido\n\t</h4>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-1024x768.jpg\" alt=\"Cruze para elegir la faja\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002759p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tCruze para elegir la faja\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002653p-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002653p-1-1024x768.jpg\" alt=\"Llegando a la canal debajo del Cuello\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002653p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tLlegando a la canal debajo del Cuello\n<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\n<p>Atravesamos el llano y empezamos a subir por una pedrera, siempre Noreste. Pasamos el Soum de Ramond a nuestra izquierda y cuando se termina la pedrera (m\u00e1s o menos, a nivel de la segunda aguja Baudrimont y normalmente a nivel tambi\u00e9n de un nevero a nuestra izquierda), llegamos en un punto en el cual podemos elegir entre:</p>\n<ul>\n<li>Descender unos escalones para entrar en el vall\u00f3n, generalmente con nieve (piolet y crampones), que nos conduce al Collado Oriental del Perdido.</li>\n<li>Subir de frente por una bonita faja (track) que supera estas terrazas y termina bajando en la misma canal debajo del collado. Alcanz\u00e1ndola en un punto m\u00e1s alto, hay una posibilidad, <strong>en fin de temporada,</strong> de no tener que tocar nieve (y de no llevar material).</li>\n</ul>\nA partir del collado, remontamos una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima.<br />\nCielo del calc\u00e1reo.\n\t<h3>Descenso</h3>\n<h4>Perdido - Collado del Cilindro</h4>\n<p>Descendemos del cono al hombro para entrar en corredor NW que nos lleva al lago helado (atenci\u00f3n, si hay nieve, crampones y piolet). De este lago, que se bordea por la derecha, ascendemos en diagonal a un peque\u00f1o muro (a veces h\u00famedo), y seguimos a la derecha hacia el collado del cilindro.</p>\n<p>Nos despedimos del tumulto y volvemos a la paz de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Collado del Cilindro - Balc\u00f3n - Pineta</h4>\n<p>Descendemos por una pedrea primero a nuestra izquierda para, cuando ya pierde pendiente volver a la derecha (a principio de temporada puede guardar nieve). Dejamos a nuestra izquierda un promontorio de roca arenisca y con un fisurado caracter\u00edstico para entrar en una terraza. En este lugar hay varias canales que rompen el muro que nos separa de las pedreras inferiores. La buena y m\u00e1s f\u00e1cil est\u00e1 marcada con pintura roja y equipada para rapelar con qu\u00edmicos (II). Una vez pasado este muro (que soporta el glaciar intermedio a nuestra derecha), tomamos cualquier mojoneado que nos puede llevar direcci\u00f3n al lago de Marbor\u00e9 o directamente al Balc\u00f3n (E). De cualquier modo se entra en una zona de morrenas glaciares que nos obliga a subir y bajar m\u00e1s de una vez. Ya en el Balc\u00f3n, conectamos con el magn\u00edfico camino de Marbor\u00e9, que en lacetas c\u00f3modas, nos devuelve al fondo del valle, 1200\u202fm m\u00e1s abajo.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.montanasegura.com/guias/monte_perdido/las_chimeneas_de_la_ruta_norte.html\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tChimeneas del collado del cilindro\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Convertir la ascensi\u00f3n al Monte Perdido en circular nos permite, adem\u00e1s de contemplar A\u00f1isclo, Arrazas, Marbor\u00e9 y Pineta, rememorar parte de la historia del Pireneismo.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Realizamos la ascensi\u00f3n original a la c\u00faspide de este macizo y regresamos por el collado del Cilindro, lugar por el que Ramond de Carboni\u00e8res desestimo su proyecto despu\u00e9s de sus viajes a Tucarroya.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Sue\u00f1os y proyectos de otra \u00e9poca que por ello no dejan de seguir siendo bellos.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n<h4>\n\t\tPunta de las Olas - Perdido\n\t</h4>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002759p-1024x768.jpg\" alt=\"Cruze para elegir la faja\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002759p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tCruze para elegir la faja\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002653p-1-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002653p-1-1024x768.jpg\" alt=\"Llegando a la canal debajo del Cuello\" itemprop=\"image\" height=\"768\" width=\"1024\" title=\"P1002653p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tLlegando a la canal debajo del Cuello\n<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\n<p>Atravesamos el llano y empezamos a subir por una pedrera, siempre Noreste. Pasamos el Soum de Ramond a nuestra izquierda y cuando se termina la pedrera (m\u00e1s o menos, a nivel de la segunda aguja Baudrimont y normalmente a nivel tambi\u00e9n de un nevero a nuestra izquierda), llegamos en un punto en el cual podemos elegir entre:</p>\n<ul>\n<li>Descender unos escalones para entrar en el vall\u00f3n, generalmente con nieve (piolet y crampones), que nos conduce al Collado Oriental del Perdido.</li>\n<li>Subir de frente por una bonita faja (track) que supera estas terrazas y termina bajando en la misma canal debajo del collado. Alcanz\u00e1ndola en un punto m\u00e1s alto, hay una posibilidad, <strong>en fin de temporada,</strong> de no tener que tocar nieve (y de no llevar material).</li>\n</ul>\nA partir del collado, remontamos una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima.<br />\nCielo del calc\u00e1reo.\n\t<h3>Descenso</h3>\n<h4>Perdido - Collado del Cilindro</h4>\n<p>Descendemos del cono al hombro para entrar en corredor NW que nos lleva al lago helado (atenci\u00f3n, si hay nieve, crampones y piolet). De este lago, que se bordea por la derecha, ascendemos en diagonal a un peque\u00f1o muro (a veces h\u00famedo), y seguimos a la derecha hacia el collado del cilindro.</p>\n<p>Nos despedimos del tumulto y volvemos a la paz de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Collado del Cilindro - Balc\u00f3n - Pineta</h4>\n<p>Descendemos por una pedrea primero a nuestra izquierda para, cuando ya pierde pendiente volver a la derecha (a principio de temporada puede guardar nieve). Dejamos a nuestra izquierda un promontorio de roca arenisca y con un fisurado caracter\u00edstico para entrar en una terraza. En este lugar hay varias canales que rompen el muro que nos separa de las pedreras inferiores. La buena y m\u00e1s f\u00e1cil est\u00e1 marcada con pintura roja y equipada para rapelar con qu\u00edmicos (II). Una vez pasado este muro (que soporta el glaciar intermedio a nuestra derecha), tomamos cualquier mojoneado que nos puede llevar direcci\u00f3n al lago de Marbor\u00e9 o directamente al Balc\u00f3n (E). De cualquier modo se entra en una zona de morrenas glaciares que nos obliga a subir y bajar m\u00e1s de una vez. Ya en el Balc\u00f3n, conectamos con el magn\u00edfico camino de Marbor\u00e9, que en lacetas c\u00f3modas, nos devuelve al fondo del valle, 1200\u202fm m\u00e1s abajo.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.montanasegura.com/guias/monte_perdido/las_chimeneas_de_la_ruta_norte.html\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tChimeneas del collado del cilindro\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "monte-perdido-circular-anisclo-balcon",
      "post_id": 2189,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2200",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "5",
      "distance_excursion": "16.0",
      "duree": "9h30",
      "nom_excursions": "Monte Perdido, directo por las terrazas",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>A veces, cuando alguien llega al Refugio, pregunta:</strong></em></p>\n<em><strong>- \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el Monte Perdido?<br />\n- </strong></em><em><strong>All\u00ed<br />\n- </strong></em><em><strong>\u00bfy por donde se sube?<br />\n- </strong></em><em><strong>Por A\u00f1isclo o por el collado del Cilindro.</strong></em>\n<em><strong>Desde el a\u00f1o 2013, existe otra ruta que asciende directamente.<br />\n</strong></em><em><strong>Sin dilaci\u00f3n, sin duda y sin complejos.<br />\nPor donde se ve&#8230;</strong></em>\n\t<h4>Hasta la Faja de Tormosa</h4>\nSe cruza a la otra orilla del cauce del Cinca, para conectar con el GR-11 y se sigue en direcci\u00f3n al Barranco Espluca Negra. Aqu\u00ed dejamos el GR y ascendemos en diagonal por el cono del barranco, a buscar en su margen izquierda la entrada en el bosque. El camino, en esta primera parte y la del bosque esta bien mojoneado.<br />\nEl bosque es antiguo y m\u00e1gico.<br />\nLa ascensi\u00f3n es ruda y bastante mantenida. A escasos minutos se cruza una fuente. Mas adelante se atraviesa un barranco, en el que hay que descender por unos bolos para cruzarlo. Luego, la ascensi\u00f3n sigue siendo mantenida, para cruzar otro barranco al pie de un muro. Un corto tramo horizontal y volvemos a ascender fuerte, hasta volvernos a encontrar con el pie de otro muro. Tenemos otro tramo horizontal hasta cruzar una peque\u00f1a canal. Ahora el trazado es mas suave hasta que entramos en la cuenca del Barranco de la Cueva. Aqu\u00ed encontramos un paso equipado, horizontal y un poco expuesto. Y siguiendo para salir ya del bosque, otro equipamiento en una rampa fuerte, que mojada tambi\u00e9n es expuesta.\n\t<h4>Faja de Tormosa - Faja del Maqui</h4>\n<p>Ya fuera del bosque descubrimos la faja de Tormosa sobre nosotros. Seguimos trazando una diagonal ascendente, para atravesar el eje del barranco y conectar con la faja de Tormosa, justo al otro lado del torrente. Ahora continuamos en horizontal por la Faja de Tormosa, hasta pasar el Barranco del Tubo y entrar en el siguiente vall\u00f3n grande y amplio. Dominado en frente por la Aguja Celestin Passet y sobre nosotros unas lamas caracter\u00edsticas. Nos dirigimos en diagonal, por terreno generalmente pedregoso hacia la Aguja. Atravesamos un par de Barrancos hasta encontrarnos al pie de unas chimeneas. Es el punto m\u00e1s d\u00e9bil del muro que gobierna este vall\u00f3n y que soporta a la vez el Camino del Maqui. Tomamos la chimenea de nuestra derecha, que nos deja en un terreno herboso. Ascendemos por \u00e9l, bajo un muro para atravesar un barranco y continuar ascendiendo entre este y la Aguja Passet. Encontramos otras tres chimeneas y elegimos la del medio. Una vez superada, casi en horizontal, llegamos al Camino del Maqui.</p>\n<h4>Faja del Maqui - Collado oriental del Perdido</h4>\n<p>A nuestra derecha el collado de la Aguja Passet con vistas a los Esparrets y a la izquierda, un muro cerrado por una chimenea h\u00fameda. Superamos este muro de unos 6-7m por una terraza. Primero de Derecha a Izquierda para volver de Izquierda a Derecha y entrar al final de la Terraza Bellevue. Sobre nosotros a nuestra Izquierda la aguja de Baudrimont Occidental y a nuestra Derecha la Punta de los Esparrets. Ahora ascendemos todo el vall\u00f3n, qued\u00e1ndonos a la izquierda bajo el Baudrimont, para llegar al collado oriental del Monte Perdido. Generalmente guarda nieve hasta tarde o incluso todo el a\u00f1o.</p>\n<h4>Collado oriental del Perdido - Cima</h4>\n<p>Luego se remonta una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n, que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima. Cielo del calc\u00e1reo.</p>\n<h3>Bajada</h3>\n<h4>Cima - Collado del Cilindro</h4>\n<p>Descendemos del cono al hombro para entrar en corredor NW, que nos lleva al lago helado (atenci\u00f3n, si hay nieve, crampones y piolet). De este lago, que se bordea por la derecha, ascendemos en diagonal a un peque\u00f1o muro, a veces h\u00famedo, y seguimos a la derecha hacia el collado del cilindro.</p>\n<p>Nos despedimos del tumulto y volvemos a la paz de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Collado del Cilindro - Balc\u00f3n - Valle de Pineta</h4>\n<p>Descendemos por una pedrera, primero a nuestra izquierda, para cuando ya pierde pendiente volver a la derecha (a principio de temporada puede guardar nieve). Dejamos a nuestra izquierda un promontorio de roca arenisca y con un fisurado caracter\u00edstico, para entrar en una terraza. En este lugar hay varias canales que rompen el muro que nos separa de las pedreras inferiores. La buena y m\u00e1s f\u00e1cil est\u00e1 marcada con pintura roja y equipada para rapelar con qu\u00edmicos (II). Una vez pasado este muro (que soporta el glaciar intermedio a nuestra derecha) tomamos cualquier mojoneado que nos puede llevar direcci\u00f3n al lago de Marbor\u00e9 y directamente al Balc\u00f3n (E). De cualquier modo se entra en una zona de morrenas glaciares que nos obliga a subir y bajar mas de una vez. Ya en el Balc\u00f3n, conectamos con el magnifico camino de Marbor\u00e9, que en lacetas c\u00f3modas, nos devuelve al fondo del valle, 1200m m\u00e1s abajo.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp2-copie-1-1024x723.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp2-copie-1-1024x723.jpg\" alt=\"mp2 copie\" itemprop=\"image\" height=\"723\" width=\"1024\" title=\"mp2 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp1-copie-753x1024.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp1-copie-753x1024.jpg\" alt=\"mp1 copie\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"753\" title=\"mp1 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/MPDirecta.png\" alt=\"MPDirecta\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"MPDirecta\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2013/06/monte-perdido-3355-m-por-las-fajas-de.html\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescripci\u00f3n en pirineodeluis.blogspot.com\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/monteperdidoterrazas.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>A veces, cuando alguien llega al Refugio, pregunta:</strong></em></p>\n<em><strong>- \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el Monte Perdido?<br />\n- </strong></em><em><strong>All\u00ed<br />\n- </strong></em><em><strong>\u00bfy por donde se sube?<br />\n- </strong></em><em><strong>Por A\u00f1isclo o por el collado del Cilindro.</strong></em>\n<em><strong>Desde el a\u00f1o 2013, existe otra ruta que asciende directamente.<br />\n</strong></em><em><strong>Sin dilaci\u00f3n, sin duda y sin complejos.<br />\nPor donde se ve&#8230;</strong></em>\n\t<h4>Hasta la Faja de Tormosa</h4>\nSe cruza a la otra orilla del cauce del Cinca, para conectar con el GR-11 y se sigue en direcci\u00f3n al Barranco Espluca Negra. Aqu\u00ed dejamos el GR y ascendemos en diagonal por el cono del barranco, a buscar en su margen izquierda la entrada en el bosque. El camino, en esta primera parte y la del bosque esta bien mojoneado.<br />\nEl bosque es antiguo y m\u00e1gico.<br />\nLa ascensi\u00f3n es ruda y bastante mantenida. A escasos minutos se cruza una fuente. Mas adelante se atraviesa un barranco, en el que hay que descender por unos bolos para cruzarlo. Luego, la ascensi\u00f3n sigue siendo mantenida, para cruzar otro barranco al pie de un muro. Un corto tramo horizontal y volvemos a ascender fuerte, hasta volvernos a encontrar con el pie de otro muro. Tenemos otro tramo horizontal hasta cruzar una peque\u00f1a canal. Ahora el trazado es mas suave hasta que entramos en la cuenca del Barranco de la Cueva. Aqu\u00ed encontramos un paso equipado, horizontal y un poco expuesto. Y siguiendo para salir ya del bosque, otro equipamiento en una rampa fuerte, que mojada tambi\u00e9n es expuesta.\n\t<h4>Faja de Tormosa - Faja del Maqui</h4>\n<p>Ya fuera del bosque descubrimos la faja de Tormosa sobre nosotros. Seguimos trazando una diagonal ascendente, para atravesar el eje del barranco y conectar con la faja de Tormosa, justo al otro lado del torrente. Ahora continuamos en horizontal por la Faja de Tormosa, hasta pasar el Barranco del Tubo y entrar en el siguiente vall\u00f3n grande y amplio. Dominado en frente por la Aguja Celestin Passet y sobre nosotros unas lamas caracter\u00edsticas. Nos dirigimos en diagonal, por terreno generalmente pedregoso hacia la Aguja. Atravesamos un par de Barrancos hasta encontrarnos al pie de unas chimeneas. Es el punto m\u00e1s d\u00e9bil del muro que gobierna este vall\u00f3n y que soporta a la vez el Camino del Maqui. Tomamos la chimenea de nuestra derecha, que nos deja en un terreno herboso. Ascendemos por \u00e9l, bajo un muro para atravesar un barranco y continuar ascendiendo entre este y la Aguja Passet. Encontramos otras tres chimeneas y elegimos la del medio. Una vez superada, casi en horizontal, llegamos al Camino del Maqui.</p>\n<h4>Faja del Maqui - Collado oriental del Perdido</h4>\n<p>A nuestra derecha el collado de la Aguja Passet con vistas a los Esparrets y a la izquierda, un muro cerrado por una chimenea h\u00fameda. Superamos este muro de unos 6-7m por una terraza. Primero de Derecha a Izquierda para volver de Izquierda a Derecha y entrar al final de la Terraza Bellevue. Sobre nosotros a nuestra Izquierda la aguja de Baudrimont Occidental y a nuestra Derecha la Punta de los Esparrets. Ahora ascendemos todo el vall\u00f3n, qued\u00e1ndonos a la izquierda bajo el Baudrimont, para llegar al collado oriental del Monte Perdido. Generalmente guarda nieve hasta tarde o incluso todo el a\u00f1o.</p>\n<h4>Collado oriental del Perdido - Cima</h4>\n<p>Luego se remonta una corta pedrera y pasamos un escal\u00f3n, que en pocos metros nos deja en el lomo que cierra la cara Norte del Monte Perdido y sin gran inclinaci\u00f3n, llegamos al cono final y a la cima. Cielo del calc\u00e1reo.</p>\n<h3>Bajada</h3>\n<h4>Cima - Collado del Cilindro</h4>\n<p>Descendemos del cono al hombro para entrar en corredor NW, que nos lleva al lago helado (atenci\u00f3n, si hay nieve, crampones y piolet). De este lago, que se bordea por la derecha, ascendemos en diagonal a un peque\u00f1o muro, a veces h\u00famedo, y seguimos a la derecha hacia el collado del cilindro.</p>\n<p>Nos despedimos del tumulto y volvemos a la paz de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Collado del Cilindro - Balc\u00f3n - Valle de Pineta</h4>\n<p>Descendemos por una pedrera, primero a nuestra izquierda, para cuando ya pierde pendiente volver a la derecha (a principio de temporada puede guardar nieve). Dejamos a nuestra izquierda un promontorio de roca arenisca y con un fisurado caracter\u00edstico, para entrar en una terraza. En este lugar hay varias canales que rompen el muro que nos separa de las pedreras inferiores. La buena y m\u00e1s f\u00e1cil est\u00e1 marcada con pintura roja y equipada para rapelar con qu\u00edmicos (II). Una vez pasado este muro (que soporta el glaciar intermedio a nuestra derecha) tomamos cualquier mojoneado que nos puede llevar direcci\u00f3n al lago de Marbor\u00e9 y directamente al Balc\u00f3n (E). De cualquier modo se entra en una zona de morrenas glaciares que nos obliga a subir y bajar mas de una vez. Ya en el Balc\u00f3n, conectamos con el magnifico camino de Marbor\u00e9, que en lacetas c\u00f3modas, nos devuelve al fondo del valle, 1200m m\u00e1s abajo.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp2-copie-1-1024x723.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp2-copie-1-1024x723.jpg\" alt=\"mp2 copie\" itemprop=\"image\" height=\"723\" width=\"1024\" title=\"mp2 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp1-copie-753x1024.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/mp1-copie-753x1024.jpg\" alt=\"mp1 copie\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"753\" title=\"mp1 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/MPDirecta.png\" alt=\"MPDirecta\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"MPDirecta\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://pirineodeluis.blogspot.com/2013/06/monte-perdido-3355-m-por-las-fajas-de.html\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescripci\u00f3n en pirineodeluis.blogspot.com\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/monteperdidoterrazas.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "monte-perdido-directo-terrazas",
      "post_id": 2207,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2400",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "22.0",
      "duree": "13h - 2 d\u00edas",
      "nom_excursions": "Montinier - Plana Canal por las crestas",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "montinier-plana-canal-por-las-crestas",
      "post_id": 8076,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1450",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "17.5",
      "duree": "8h15",
      "nom_excursions": "Pala de Montinier",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h3>Punto de salida</h3>\r\n<p>Viniendo del refugio hacia Bielsa, poco antes de la presa a 7km del refugio aprox, tenemos a nuestra derecha una pista que da acceso al \u00e1rea de juegos, entramos, pasamos la \u00e1rea, atravesamos un puente y llegamos a la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y seguimos la pista de la izquierda.</p>\r\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\r\n<ul>\r\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. Despu\u00e9s de pasar un campo a nuestra derecha, encontraremos un bonito sendero (GR-19) que, dentro de un bosque majestuoso y por la orilla derecha del barranco de Montinier, nos lleva otra vez a la pista (borda Musulie). Continuamos esta pista por un tramo casi horizontal de unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\r\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 siempre en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\r\n</ul>\r\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\r\n<h4>Barranco de Montinier - Portillo de Tella</h4>\r\n<p>Seguimos el GR19.1, marcado en rojo y blanco, que nos lleva al Portillo de Tella.<br />Pasamos por el refugio Montinier. Magn\u00edfica vista. Al Sur, unas bonitas paredes que se descuelgan de Pe\u00f1a Altura y el Portillo de Tella. A la derecha, el circo de El Cabet (que cruzar\u00edamos para seguir la faja Montinier-A\u00f1isclo), dominado por la Pala Montinier. Y al Oeste, las monta\u00f1as de Pineta.</p>\r\n<p>La caba\u00f1a tiene una fuente cerca (abrevadero), pero puede llegar a secarse en verano. Se podr\u00e1 encontrar otra fuente, subiendo al llano siguiente y dejando el camino a nuestra derecha.</p>\r\n<p>La subida al Portillo no presenta dificultad. El camino sigue por el fondo del barranco hasta su cabecera donde gira a la derecha y en dos largas diagonales alcanza el Portillo.</p>\r\n<h4>Portillo de Tella - Pala de Montinier</h4>\r\n<p>Cuando llegamos al collado, dejamos el GR-19 que sigue hacia Tella y giramos a la derecha hacia la monta\u00f1a de Montinier y en particular una prominencia rocosa, la Punta Palom\u00edn, por ella accederemos a la faja herbosa que nos llevara a la cara sur de la monta\u00f1a.<br />No hay camino, ni mojones, seguiremos algunos pasos de ganado, intentando no perder altura debajo de las paredes. Pasamos una zona de vivac y terminamos de girar detr\u00e1s de la monta\u00f1a. Ya estamos en su cara sur.</p>\r\n<p>Siguiendo en horizontal por las pasas de ganado llegamos a una pedrera* un poco desagradable que nos indica que es el momento de ganar desnivel otra vez, para subir a nuestra derecha, direcci\u00f3n Noroeste, y alcanzar la zona m\u00e1s c\u00f3moda de bloques y hierba que nos dar\u00e1 acceso a la cresta.</p>\r\n<p>*Podr\u00edamos evitar la pedrera, decidiendo, un poco antes, de subir suave por un terreno de pasto, despu\u00e9s de haber franqueado los peque\u00f1os muros que estamos bordeando. No tenemos punto muy caracter\u00edstico para decidir a qu\u00e9 momento franquear el muro. Unos 100m aprox despu\u00e9s de entrar en la cara Sur (El track de bajada corresponde a este itinerario). Siguiendo suave debajo de los muros alcanzamos la canal de hierba y bloques.</p>\r\n<p>Podemos entonces comenzar la ascensi\u00f3n, en un terreno de lapiaz adherente que no presenta dificultad particular. Alcanzamos la cresta y una primera punta, la pala el Cabet, luego una segunda, la tercera es la pala de Montinier.</p>\r\n<h4>Bajada por el mismo itinerario</h4>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h3>Punto de salida</h3>\r\n<p>Viniendo del refugio hacia Bielsa, poco antes de la presa a 7km del refugio aprox, tenemos a nuestra derecha una pista que da acceso al \u00e1rea de juegos, entramos, pasamos la \u00e1rea, atravesamos un puente y llegamos a la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y seguimos la pista de la izquierda.</p>\r\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\r\n<ul>\r\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. Despu\u00e9s de pasar un campo a nuestra derecha, encontraremos un bonito sendero (GR-19) que, dentro de un bosque majestuoso y por la orilla derecha del barranco de Montinier, nos lleva otra vez a la pista (borda Musulie). Continuamos esta pista por un tramo casi horizontal de unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\r\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 siempre en muy buen uso, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\r\n</ul>\r\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\r\n<h4>Barranco de Montinier - Portillo de Tella</h4>\r\n<p>Seguimos el GR19.1, marcado en rojo y blanco, que nos lleva al Portillo de Tella.<br />Pasamos por el refugio Montinier. Magn\u00edfica vista. Al Sur, unas bonitas paredes que se descuelgan de Pe\u00f1a Altura y el Portillo de Tella. A la derecha, el circo de El Cabet (que cruzar\u00edamos para seguir la faja Montinier-A\u00f1isclo), dominado por la Pala Montinier. Y al Oeste, las monta\u00f1as de Pineta.</p>\r\n<p>La caba\u00f1a tiene una fuente cerca (abrevadero), pero puede llegar a secarse en verano. Se podr\u00e1 encontrar otra fuente, subiendo al llano siguiente y dejando el camino a nuestra derecha.</p>\r\n<p>La subida al Portillo no presenta dificultad. El camino sigue por el fondo del barranco hasta su cabecera donde gira a la derecha y en dos largas diagonales alcanza el Portillo.</p>\r\n<h4>Portillo de Tella - Pala de Montinier</h4>\r\n<p>Cuando llegamos al collado, dejamos el GR-19 que sigue hacia Tella y giramos a la derecha hacia la monta\u00f1a de Montinier y en particular una prominencia rocosa, la Punta Palom\u00edn, por ella accederemos a la faja herbosa que nos llevara a la cara sur de la monta\u00f1a.<br />No hay camino, ni mojones, seguiremos algunos pasos de ganado, intentando no perder altura debajo de las paredes. Pasamos una zona de vivac y terminamos de girar detr\u00e1s de la monta\u00f1a. Ya estamos en su cara sur.</p>\r\n<p>Siguiendo en horizontal por las pasas de ganado llegamos a una pedrera* un poco desagradable que nos indica que es el momento de ganar desnivel otra vez, para subir a nuestra derecha, direcci\u00f3n Noroeste, y alcanzar la zona m\u00e1s c\u00f3moda de bloques y hierba que nos dar\u00e1 acceso a la cresta.</p>\r\n<p>*Podr\u00edamos evitar la pedrera, decidiendo, un poco antes, de subir suave por un terreno de pasto, despu\u00e9s de haber franqueado los peque\u00f1os muros que estamos bordeando. No tenemos punto muy caracter\u00edstico para decidir a qu\u00e9 momento franquear el muro. Unos 100m aprox despu\u00e9s de entrar en la cara Sur (El track de bajada corresponde a este itinerario). Siguiendo suave debajo de los muros alcanzamos la canal de hierba y bloques.</p>\r\n<p>Podemos entonces comenzar la ascensi\u00f3n, en un terreno de lapiaz adherente que no presenta dificultad particular. Alcanzamos la cresta y una primera punta, la pala el Cabet, luego una segunda, la tercera es la pala de Montinier.</p>\r\n<h4>Bajada por el mismo itinerario</h4>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pala-montinier",
      "post_id": 13759,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "720",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "9.0",
      "duree": "4h",
      "nom_excursions": "Pastos de la Estiva",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout --><!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pastos-de-la-estiva",
      "post_id": 8092,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "620",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "1",
      "distance_excursion": "9.5",
      "duree": "3h45",
      "nom_excursions": "Pastos de Montinier",
      "post_content_es": "",
      "post_content_fr": "",
      "post_name": "pastos-de-montinier",
      "post_id": 7933,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1350",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.0",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Pico de Barrosa por el vall\u00f3n de Mallo Ruego",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Al final del siglo XIX y al principio del XX se explotaron unas minas en el vall\u00f3n de Mallo Ruego, en las paredes Sur del valle de Barrosa.<br /></strong></em> <em><strong>El recorrido, aprovechando unos vestigios del</strong></em><em><strong> camino de mulas que sub\u00eda a estas minas, e</strong></em><em><strong>st\u00e1 bastante bien se\u00f1alizado hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego. </strong></em><em><strong>Luego las marcas se hacen m\u00e1s escasas, con algunos mojones en un terreno despejado.<br /></strong></em> <em><strong>Una subida r\u00e1pida y un descenso espectacular, profunda inmersi\u00f3n en el circo \"m\u00e1s armonioso\" del Pirineo... No lo decimos nosotros, lo dec\u00eda el\u00a0 pireneista Franz Schrader (<a href=\"http://cirquedebarrosa.free.fr/Schrader.htm\">http://cirquedebarrosa.free.fr/Schrader.htm</a>)<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\r\n<h4>Hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego</h4>\r\n<p>En la entrada del valle, el camino se vuelve horizontal. Andamos un peque\u00f1o kil\u00f3metro y al nivel de una canal de agua, encontramos un desv\u00edo. A nuestra derecha, elegimos una pista paralela a la pista principal que nos conduce a un azud. Lo cruzamos por una reja y entramos en el bosque dejando el barranco a nuestra izquierda.</p>\r\n<p>Ascendemos por el bosque, en una senda sinuosa, hasta encontrar los muros del viejo camino. Lo seguimos hasta llegar a una zona m\u00e1s despejada. Poco despu\u00e9s el camino gira a nuestra izquierda. Se suaviza hasta volverse horizontal y llegar al barranco.</p>\r\n<h4>Mallo Ruego - Pico de Barrosa</h4>\r\n<p>Cruzamos el barranco y subimos por el lomo que lo bordea por su margen derecha. Poco a poco el vall\u00f3n se va estrechando y llegamos bajo el muro del pico de Barrosa. Continuamos a nuestra izquierda hacia un amplio hombro. Una vez alcanzado, seguimos este lomo hacia el pico.</p>\r\n<h4>Bajada por el fondo del valle de Barrosa</h4>\r\n<p>Desde el pico, seguimos Noroeste el suave cordal hacia el puerto de Barrosa donde encontramos la PR-HU 187 que nos bajara al fondo del circo (refugio libre) antes de recorrer todo el valle (3-4km).</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Al final del siglo XIX y al principio del XX se explotaron unas minas en el vall\u00f3n de Mallo Ruego, en las paredes Sur del valle de Barrosa.<br /></strong></em> <em><strong>El recorrido, aprovechando unos vestigios del</strong></em><em><strong> camino de mulas que sub\u00eda a estas minas, e</strong></em><em><strong>st\u00e1 bastante bien se\u00f1alizado hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego. </strong></em><em><strong>Luego las marcas se hacen m\u00e1s escasas, con algunos mojones en un terreno despejado.<br /></strong></em> <em><strong>Una subida r\u00e1pida y un descenso espectacular, profunda inmersi\u00f3n en el circo \"m\u00e1s armonioso\" del Pirineo... No lo decimos nosotros, lo dec\u00eda el\u00a0 pireneista Franz Schrader (<a href=\"http://cirquedebarrosa.free.fr/Schrader.htm\">http://cirquedebarrosa.free.fr/Schrader.htm</a>)<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\r\n<h4>Hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego</h4>\r\n<p>En la entrada del valle, el camino se vuelve horizontal. Andamos un peque\u00f1o kil\u00f3metro y al nivel de una canal de agua, encontramos un desv\u00edo. A nuestra derecha, elegimos una pista paralela a la pista principal que nos conduce a un azud. Lo cruzamos por una reja y entramos en el bosque dejando el barranco a nuestra izquierda.</p>\r\n<p>Ascendemos por el bosque, en una senda sinuosa, hasta encontrar los muros del viejo camino. Lo seguimos hasta llegar a una zona m\u00e1s despejada. Poco despu\u00e9s el camino gira a nuestra izquierda. Se suaviza hasta volverse horizontal y llegar al barranco.</p>\r\n<h4>Mallo Ruego - Pico de Barrosa</h4>\r\n<p>Cruzamos el barranco y subimos por el lomo que lo bordea por su margen derecha. Poco a poco el vall\u00f3n se va estrechando y llegamos bajo el muro del pico de Barrosa. Continuamos a nuestra izquierda hacia un amplio hombro. Una vez alcanzado, seguimos este lomo hacia el pico.</p>\r\n<h4>Bajada por el fondo del valle de Barrosa</h4>\r\n<p>Desde el pico, seguimos Noroeste el suave cordal hacia el puerto de Barrosa donde encontramos la PR-HU 187 que nos bajara al fondo del circo (refugio libre) antes de recorrer todo el valle (3-4km).</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-de-barrosa",
      "post_id": 12310,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Barrosa"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1600",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "17.0",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Pico del Ibonet desde Trigoniero",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Una monta\u00f1a austera, elegante y solitaria con vistas espectaculares. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Pocos monta\u00f1eros, algunas ovejas y alg\u00fan sarrio.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El esquisto es bastante estable y en definitiva, agradable. En la direcci\u00f3n sur-norte, encontraremos los pasos m\u00e1s delicados subiendo y la poca frecuentaci\u00f3n nos eximir\u00e1 del miedo a la ca\u00edda de piedras.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Un bonito pico de iniciaci\u00f3n.</strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Ib\u00f3n de Trigoniero<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>El camino empieza subiendo en direcci\u00f3n Sur-Este. A la cota 2250 aprox. encontramos un \"cruce\" (marca en una piedra) donde a la derecha podr\u00edamos trasladarnos hacia Mener/Ordiceto. Elegimos el camino marcado a la izquierda, sigui\u00e9ndolo en horizontal, en direcci\u00f3n del barranco del Ibonet. Un poco antes de alcanzarlo, giramos a la derecha para subir unas \u00faltimas palas y llegar al lago.</p>\r\n<h4>Ib\u00f3n de Trigoniero - Pico del Ibonet o d'Arriou\u00e8re</h4>\r\n<p>Cruzamos por el desag\u00fce del lago y por una ligera senda, en pendientes suaves de pedrera y hierba, vamos ascendiendo hasta la arista Sur-Este del pico.<br />Llegamos a la cresta y la seguimos hasta la cima, cogiendo el hilo o qued\u00e1ndonos a su izquierda.<br />Terreno de esquisto, m\u00e1s c\u00f3modo que lo que parece (puede deslizar en un ambiente h\u00famedo).</p>\r\n<h4>Pico del Ibonet y bajada</h4>\r\n<p>Llegamos al pico, vista panor\u00e1mica espectacular: Garlitz, Mont d'Aret, Lustou, Batoua, Bachimala, Posets... Medio universo.<br />Para bajar, seguimos por la cresta Norte hacia una peque\u00f1a brecha antes del pico de Lia que nos permitir\u00eda bajar hacia Rioumajou (marcas naranjas - \"HRP\").<br />La cresta gira a nuestra izquierda y seguimos bajando, cerca de la arista, en direcci\u00f3n al puerto de Trigoniero (Port de Moudang).<br />Ah\u00ed encontramos, de nuevo, las marcas blancas y amarillas del PR-HU-180.<br />Las seguimos, pasamos la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, el refugio de Trigoniero, y conectamos con el camino de ida, saliendo de la plana del Cabo.</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico de Espada en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito Picos Espada e Ibonet </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Una monta\u00f1a austera, elegante y solitaria con vistas espectaculares. </strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Pocos monta\u00f1eros, algunas ovejas y alg\u00fan sarrio.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>El esquisto es bastante estable y en definitiva, agradable. En la direcci\u00f3n sur-norte, encontraremos los pasos m\u00e1s delicados subiendo y la poca frecuentaci\u00f3n nos eximir\u00e1 del miedo a la ca\u00edda de piedras.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Un bonito pico de iniciaci\u00f3n.</strong></em></p>\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Ib\u00f3n de Trigoniero<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>El camino empieza subiendo en direcci\u00f3n Sur-Este. A la cota 2250 aprox. encontramos un \"cruce\" (marca en una piedra) donde a la derecha podr\u00edamos trasladarnos hacia Mener/Ordiceto. Elegimos el camino marcado a la izquierda, sigui\u00e9ndolo en horizontal, en direcci\u00f3n del barranco del Ibonet. Un poco antes de alcanzarlo, giramos a la derecha para subir unas \u00faltimas palas y llegar al lago.</p>\r\n<h4>Ib\u00f3n de Trigoniero - Pico del Ibonet o d'Arriou\u00e8re</h4>\r\n<p>Cruzamos por el desag\u00fce del lago y por una ligera senda, en pendientes suaves de pedrera y hierba, vamos ascendiendo hasta la arista Sur-Este del pico.<br />Llegamos a la cresta y la seguimos hasta la cima, cogiendo el hilo o qued\u00e1ndonos a su izquierda.<br />Terreno de esquisto, m\u00e1s c\u00f3modo que lo que parece (puede deslizar en un ambiente h\u00famedo).</p>\r\n<h4>Pico del Ibonet y bajada</h4>\r\n<p>Llegamos al pico, vista panor\u00e1mica espectacular: Garlitz, Mont d'Aret, Lustou, Batoua, Bachimala, Posets... Medio universo.<br />Para bajar, seguimos por la cresta Norte hacia una peque\u00f1a brecha antes del pico de Lia que nos permitir\u00eda bajar hacia Rioumajou (marcas naranjas - \"HRP\").<br />La cresta gira a nuestra izquierda y seguimos bajando, cerca de la arista, en direcci\u00f3n al puerto de Trigoniero (Port de Moudang).<br />Ah\u00ed encontramos, de nuevo, las marcas blancas y amarillas del PR-HU-180.<br />Las seguimos, pasamos la entrada del vall\u00f3n de Marcatiecho, el refugio de Trigoniero, y conectamos con el camino de ida, saliendo de la plana del Cabo.</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-espada-en-circuito/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico de Espada en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito Picos Espada e Ibonet </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-del-ibonet-desde-trigoniero",
      "post_id": 12478,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1600",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.0",
      "duree": "8h",
      "nom_excursions": "Pico Espada en circuito",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Pico de Espada</h4>\r\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener.<br />Para subir al Pico de Espada, podemos llegar al puerto y seguir toda la cresta Suroeste o subir directamente por la ladera de hierba de la cara oeste y alcanzar la cresta un poco m\u00e1s tarde. Llegamos a la cima sigui\u00e9ndola.</p>\r\n<h4>Pico de Espada - Ib\u00f3n de Trigoniero</h4>\r\n<p>Desde la cima, empezamos bajando direcci\u00f3n Noroeste hasta un collado donde giramos a nuestra izquierda para descender una peque\u00f1a canal. La pendiente empinada y la pedrera c\u00f3moda nos llevan r\u00e1pidamente a las inmediaciones del lago de Trigoniero. Encontramos una senda que baja del puerto de Castet y sigui\u00e9ndola, llegamos al lago.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Desde el desag\u00fce del ib\u00f3n, seguimos las marcas blancas y verdes que nos bajaran a la Plana del Cabo y donde encontraremos las pinturas blancas y amarillas del camino de subida</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito Picos Espada e Ibonet </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Acceso</h4>\r\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\r\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo<strong><br /></strong></h4>\r\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\r\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel)</p>\r\n<h4>Plana del Cabo - Pico de Espada</h4>\r\n<p>El camino empieza a subir hacia el Sureste, pero pronto lo abandonamos (aprox. 2000 m.) para elegir, a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. A nuestra derecha un camino horizontal nos llevar\u00eda a los ibones de Mener.<br />Para subir al Pico de Espada, podemos llegar al puerto y seguir toda la cresta Suroeste o subir directamente por la ladera de hierba de la cara oeste y alcanzar la cresta un poco m\u00e1s tarde. Llegamos a la cima sigui\u00e9ndola.</p>\r\n<h4>Pico de Espada - Ib\u00f3n de Trigoniero</h4>\r\n<p>Desde la cima, empezamos bajando direcci\u00f3n Noroeste hasta un collado donde giramos a nuestra izquierda para descender una peque\u00f1a canal. La pendiente empinada y la pedrera c\u00f3moda nos llevan r\u00e1pidamente a las inmediaciones del lago de Trigoniero. Encontramos una senda que baja del puerto de Castet y sigui\u00e9ndola, llegamos al lago.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Desde el desag\u00fce del ib\u00f3n, seguimos las marcas blancas y verdes que nos bajaran a la Plana del Cabo y donde encontraremos las pinturas blancas y amarillas del camino de subida</p>\r\n<h2>Tambi\u00e9n:</h2>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pico-del-ibonet-desde-trigoniero/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pico del Ibonet en circuito </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-picos-de-espada-y-del-ibonet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Circuito Picos Espada e Ibonet </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-espada-en-circuito",
      "post_id": 12632,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1300",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "13.0",
      "duree": "6h30",
      "nom_excursions": "Pico Marcatiecho en circuito por Salcorz",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4>Paraavalancha Salcorz - Cruze para las Planas de abajo - PR-HU 181</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, y nos encontramos frente a una grande diagonal casi horizontal hacia la izquierda. Ah\u00ed, dejamos el PR, para seguir en direcci\u00f3n opuesta, a la derecha, hacia los picos y las \"planas de abajo\" (Plana d'Abaitxo).<br />\nA partir de este punto, no hay camino, solo alguna senda de ganado, pero el terreno est\u00e1 despejado y c\u00f3modo.\n<h4>Planas de abajo - Collado de Sonque</h4>\n<p>Seguimos hacia el Sur por las Planas de abajo, bordeando dos peque\u00f1as charcas cubiertas de hierba algodonosa a principio de verano. Pasamos cerca una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica a nuestra derecha y empezamos a girar a la izquierda hacia el collado de Sonque.</p>\n<h4>Collado de Sonque - Vall\u00f3n de Marcatiecho</h4>\n<p>Por sendas m\u00e1s o menos marcadas, vamos a contornear la \u00faltima punta de la cresta Sur del Pico de Salcorz. Desde el collado, seguimos en direcci\u00f3n Este por una peque\u00f1a senda cruzando la ladera en horizontal. Alcanzamos la vertiente Este que domina la plana del Cabo y giramos Norte. El camino sube ligeramente cruzando esta ladera y llegamos a un paso para entrar en el Vall\u00f3n de Marcatiecho.</p>\n<h4>Vall\u00f3n de Marcatiecho - Pico de Marcatiecho</h4>\n<p>Desde el paso, bajamos un poco y seguimos Norte. Nos dirigimos hacia la cubeta superior del barranco de Marcatiecho. En su entrada, tenemos dos opciones:</p>\n<ul>\n<li>una m\u00e1s larga y suave hace un giro de izquierda a derecha para salir al la cresta del pico al pie de un muro rocoso (huellas de ganado)</li>\n<li>otra (track) m\u00e1s directa y corta que atraviesa el barranco en la parte baja, para continuar en horizontal hasta encontrar una canal herbosa que haciende directamente y nos deja en la misma cresta.</li>\n</ul>\n<p>Ahora los itinerarios van ascendiendo con tendencia a la derecha para salir directamente a la cresta, a escasos metros de la cima, a nuestra izquierda.</p>\n<h4>Pico de Marcatiecho - Moudang - Puerto - Salcorz</h4>\n<p>Empezamos bajando por la arista Este del Pico en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Tenemos dos opciones:</p>\n<ul>\n<li>\"Atajo\" (track): en un peque\u00f1o collado antes de las puntas del Pico de Rold\u00e1n, giramos a la izquierda, siguiendo huellas de ganado. Direcci\u00f3n Sur/Suroeste conectamos, un poco antes del Pico de la Hount, con el camino (HRP) que junta los puertos de Salcorz y Trigoniero. Despu\u00e9s de pasar la zona llana y herbosa del pico, giramos hacia el norte para subir por la pedrera, el camino se vuelve m\u00e1s horizontal y llegamos a un puerto.</li>\n<li>Otra opci\u00f3n, bajar hacia el puerto de Trigoniero y conectar con el HRP.</li>\n</ul>\n<h4>Puerto de Salcorz - Bajada</h4>\n<p>El puerto donde llegamos no es exactamente el Puerto de Salcorz, para alcanzarlo y recuperar el PR, tenemos que seguir a la derecha, direcci\u00f3n Noroeste, por la cresta o borde\u00e1ndola por la vertiente espa\u00f1ola.</p>\n<p>Otra opci\u00f3n (track), bajar directamente por sendas de ganado, direccion Sur/Suroeste hacia las barranqueras que bajan del Pico de Salcorz y que seguiremos hasta conectar con el PR, a proximidad del ib\u00f3n de Salcorz.</p>\n<p>Bajamos por el PR hasta el paravalancha.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4>Paraavalancha Salcorz - Cruze para las Planas de abajo - PR-HU 181</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, y nos encontramos frente a una grande diagonal casi horizontal hacia la izquierda. Ah\u00ed, dejamos el PR, para seguir en direcci\u00f3n opuesta, a la derecha, hacia los picos y las \"planas de abajo\" (Plana d'Abaitxo).<br />\nA partir de este punto, no hay camino, solo alguna senda de ganado, pero el terreno est\u00e1 despejado y c\u00f3modo.\n<h4>Planas de abajo - Collado de Sonque</h4>\n<p>Seguimos hacia el Sur por las Planas de abajo, bordeando dos peque\u00f1as charcas cubiertas de hierba algodonosa a principio de verano. Pasamos cerca una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica a nuestra derecha y empezamos a girar a la izquierda hacia el collado de Sonque.</p>\n<h4>Collado de Sonque - Vall\u00f3n de Marcatiecho</h4>\n<p>Por sendas m\u00e1s o menos marcadas, vamos a contornear la \u00faltima punta de la cresta Sur del Pico de Salcorz. Desde el collado, seguimos en direcci\u00f3n Este por una peque\u00f1a senda cruzando la ladera en horizontal. Alcanzamos la vertiente Este que domina la plana del Cabo y giramos Norte. El camino sube ligeramente cruzando esta ladera y llegamos a un paso para entrar en el Vall\u00f3n de Marcatiecho.</p>\n<h4>Vall\u00f3n de Marcatiecho - Pico de Marcatiecho</h4>\n<p>Desde el paso, bajamos un poco y seguimos Norte. Nos dirigimos hacia la cubeta superior del barranco de Marcatiecho. En su entrada, tenemos dos opciones:</p>\n<ul>\n<li>una m\u00e1s larga y suave hace un giro de izquierda a derecha para salir al la cresta del pico al pie de un muro rocoso (huellas de ganado)</li>\n<li>otra (track) m\u00e1s directa y corta que atraviesa el barranco en la parte baja, para continuar en horizontal hasta encontrar una canal herbosa que haciende directamente y nos deja en la misma cresta.</li>\n</ul>\n<p>Ahora los itinerarios van ascendiendo con tendencia a la derecha para salir directamente a la cresta, a escasos metros de la cima, a nuestra izquierda.</p>\n<h4>Pico de Marcatiecho - Moudang - Puerto - Salcorz</h4>\n<p>Empezamos bajando por la arista Este del Pico en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Tenemos dos opciones:</p>\n<ul>\n<li>\"Atajo\" (track): en un peque\u00f1o collado antes de las puntas del Pico de Rold\u00e1n, giramos a la izquierda, siguiendo huellas de ganado. Direcci\u00f3n Sur/Suroeste conectamos, un poco antes del Pico de la Hount, con el camino (HRP) que junta los puertos de Salcorz y Trigoniero. Despu\u00e9s de pasar la zona llana y herbosa del pico, giramos hacia el norte para subir por la pedrera, el camino se vuelve m\u00e1s horizontal y llegamos a un puerto.</li>\n<li>Otra opci\u00f3n, bajar hacia el puerto de Trigoniero y conectar con el HRP.</li>\n</ul>\n<h4>Puerto de Salcorz - Bajada</h4>\n<p>El puerto donde llegamos no es exactamente el Puerto de Salcorz, para alcanzarlo y recuperar el PR, tenemos que seguir a la derecha, direcci\u00f3n Noroeste, por la cresta o borde\u00e1ndola por la vertiente espa\u00f1ola.</p>\n<p>Otra opci\u00f3n (track), bajar directamente por sendas de ganado, direccion Sur/Suroeste hacia las barranqueras que bajan del Pico de Salcorz y que seguiremos hasta conectar con el PR, a proximidad del ib\u00f3n de Salcorz.</p>\n<p>Bajamos por el PR hasta el paravalancha.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-marcatiecho-en-circuito-por-salcorz",
      "post_id": 14832,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1100",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "14.0",
      "duree": "6h30",
      "nom_excursions": "Pico Mener",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n\t<h4>Plana del Cabo - Ibones de Mener</h4>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Lo seguimos para dejarlo r\u00e1pidamente (aprox. 2000 m.), eligiendo a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el Sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana, por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. Continuamos, a nuestra derecha, en un camino horizontal. \u00a0Poco a poco coge pendiente y llegamos a los ibones de Mener.</p>\n<h4>Ibones de Mener - Pico Mener</h4>\nDesde los ibones seguimos direcci\u00f3n Oeste. Subimos recto la ladera Este por una franja de hierba (la m\u00e1s a la izquierda).<br />\nPodemos dejar esta franja a mitad de camino para cruzar la pedrera y llegar a la cresta sureste que es muy c\u00f3moda.<br />\nO la subimos lo m\u00e1s alto que podamos, para al final, cruzar, a nuestra izquierda, unos metros de pedrera y llegar a la cresta (track de descenso). Tambi\u00e9n es posible, al acabar la franja herbosa, continuar recto (track de subida) en un corredor de rocas que nos lleva directamente a la cima (piedras inestables).\n<h4>Descenso por el mismo camino</h4>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sube en pendiente suave por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela. Unas \u00faltimas curvas y alcanzamos la plana del Cabo. Giramos a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n\t<h4>Plana del Cabo - Ibones de Mener</h4>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Lo seguimos para dejarlo r\u00e1pidamente (aprox. 2000 m.), eligiendo a nuestra derecha (Sur), una faja horizontal que domina una peque\u00f1a barra rocosa. Se dirige hacia el barranco de Cubillares. Cerca del barranco, la senda, menos marcada, vuelve a girar hacia el Sureste, cogiendo pendiente. Llegamos a una zona m\u00e1s llana, por debajo del puerto que nos permitir\u00eda alcanzar el valle del Ordiceto. Continuamos, a nuestra derecha, en un camino horizontal. \u00a0Poco a poco coge pendiente y llegamos a los ibones de Mener.</p>\n<h4>Ibones de Mener - Pico Mener</h4>\nDesde los ibones seguimos direcci\u00f3n Oeste. Subimos recto la ladera Este por una franja de hierba (la m\u00e1s a la izquierda).<br />\nPodemos dejar esta franja a mitad de camino para cruzar la pedrera y llegar a la cresta sureste que es muy c\u00f3moda.<br />\nO la subimos lo m\u00e1s alto que podamos, para al final, cruzar, a nuestra izquierda, unos metros de pedrera y llegar a la cresta (track de descenso). Tambi\u00e9n es posible, al acabar la franja herbosa, continuar recto (track de subida) en un corredor de rocas que nos lleva directamente a la cima (piedras inestables).\n<h4>Descenso por el mismo camino</h4>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-mener",
      "post_id": 12588,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1580",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.6",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Pico Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2\u202fkm m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el GR11 desde el refugio (30\u202fmin andando).</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2\u202fkm y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora, rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda, cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros, que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el \u00faltimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300\u202fm de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<p>Ya estamos en el Balc\u00f3n, Balc\u00f3n hacia la Balle Berde, Pineta, y Balc\u00f3n o puerta de entrada a otro mundo. Al mundo de la soledad, de la desolacion, de la grandeza, del recuerdo del glaciar que habito aqui hasta no hace muchos anios. Hemos subido 1200m de escalon y nos encontramos con el alto valle.</p>\n<p>A nuestra izquierda, los Esparrets, donde la sedimentaci\u00f3n se pleg\u00f3 y se verticaliz\u00f3 formando todos sus espolones y chimeneas. Seguido el propio Monte Perdido con su glaciar, el Dedo, Collado y Cilindro y todo plano, el Pico de Marbor\u00e9, como un gran pastel. Al fondo NW dos puntas y a nuestra derecha los Astazus, Tucarroya con su cresta y su brecha, y el Pico de Pineta cerrando el umbral derecho del Balc\u00f3n.</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Pico de Pineta</h4>\n<p>Nos adentramos por una zona de bloques para salir a las terrazas que poco a poco nos conducen a la presa de Tucarroya. Nos mantenemos siempre a nuestra derecha del altiplano de Marbor\u00e9. Llegados a la presa, aparecen diferentes mojoneados que contornean el lago, dej\u00e1ndolo a nuestra izquierda. Cuando estamos al extremo Oeste del Ib\u00f3n y hemos culminado un corto repecho, bajamos y dejamos el mojoneado que volver\u00eda al ib\u00f3n, hacia la brecha de Tucarroya. En frente, en el muro entre Tucarroya y el Pico de Pineta, tenemos una faja de hierba, la subimos en direcci\u00f3n Noroeste hasta encontrar mojones a nuestra derecha que nos acompa\u00f1aran por terrazas en la vertiente Sur del Pico.</p>\n<p>Continuamos Este / Sur Este cerca de la cresta. Pasamos un collado y nos encontramos bajo la c\u00faspide del pico. Y Ahora entre bloques f\u00e1ciles (Este) llegamos a la cima.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/picopineta.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/PicoPineta-2.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2\u202fkm m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el GR11 desde el refugio (30\u202fmin andando).</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pradera - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2\u202fkm y seguir, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Sino, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Balc\u00f3n</h4>\n<p>Ahora, rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. Las lacetas van ganando altura a nuestra izquierda, cruzando barranqueras y los lomos que las guardan. Salva muros, que a veces han sido barrenados para el acceso de las caballer\u00edas. Cuando est\u00e1 bajo el \u00faltimo contrafuerte, el camino entra por una terraza horizontal en el tramo final, lo que ser\u00eda el desag\u00fce del Embudo. Se cruza este \u00faltimo barranco y se comienzan los \u00faltimos 300\u202fm de desnivel, tambi\u00e9n en lacetas que terminan entrando por otra terraza horizontal en el Balc\u00f3n&#8230;</p>\n<p>Ya estamos en el Balc\u00f3n, Balc\u00f3n hacia la Balle Berde, Pineta, y Balc\u00f3n o puerta de entrada a otro mundo. Al mundo de la soledad, de la desolacion, de la grandeza, del recuerdo del glaciar que habito aqui hasta no hace muchos anios. Hemos subido 1200m de escalon y nos encontramos con el alto valle.</p>\n<p>A nuestra izquierda, los Esparrets, donde la sedimentaci\u00f3n se pleg\u00f3 y se verticaliz\u00f3 formando todos sus espolones y chimeneas. Seguido el propio Monte Perdido con su glaciar, el Dedo, Collado y Cilindro y todo plano, el Pico de Marbor\u00e9, como un gran pastel. Al fondo NW dos puntas y a nuestra derecha los Astazus, Tucarroya con su cresta y su brecha, y el Pico de Pineta cerrando el umbral derecho del Balc\u00f3n.</p>\n<h4>Balc\u00f3n - Pico de Pineta</h4>\n<p>Nos adentramos por una zona de bloques para salir a las terrazas que poco a poco nos conducen a la presa de Tucarroya. Nos mantenemos siempre a nuestra derecha del altiplano de Marbor\u00e9. Llegados a la presa, aparecen diferentes mojoneados que contornean el lago, dej\u00e1ndolo a nuestra izquierda. Cuando estamos al extremo Oeste del Ib\u00f3n y hemos culminado un corto repecho, bajamos y dejamos el mojoneado que volver\u00eda al ib\u00f3n, hacia la brecha de Tucarroya. En frente, en el muro entre Tucarroya y el Pico de Pineta, tenemos una faja de hierba, la subimos en direcci\u00f3n Noroeste hasta encontrar mojones a nuestra derecha que nos acompa\u00f1aran por terrazas en la vertiente Sur del Pico.</p>\n<p>Continuamos Este / Sur Este cerca de la cresta. Pasamos un collado y nos encontramos bajo la c\u00faspide del pico. Y Ahora entre bloques f\u00e1ciles (Este) llegamos a la cima.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/picopineta.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/PicoPineta-2.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pico-pineta",
      "post_id": 8061,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "900",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "8.0",
      "duree": "3h30",
      "nom_excursions": "Picos del Cabo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Los Picos del Cabo separan la parte occidental del valle de Trigoniero de las monta\u00f1as de Salcorz.</strong><br />\n<strong>Son miradores privilegiados sobre la Punta Suelza, la Punta Fulsa, el valle y el circo de Barrosa.</strong><br />\n<strong>El itinerario recorre el pico occidental por una cresta bastante entretenida. Para los que no est\u00e9n familiarizados con este tipo de terreno, es posible visitar</strong><strong> solamente la punta oriental mediante un itinerario de ida y vuelta desde el collado de Sonque.</strong>\n<p><strong>La ruta tambi\u00e9n permite descubrir las \"Planas\" de Salcorz, la inferior (Plana d'Abaitxo) en el trayecto de ida y la superior (Plana d'Alta), que nos llevar\u00e1, a la vuelta, hasta el peque\u00f1o ib\u00f3n de Salcorz.</strong></p>\n\t<h4>Paraavalancha Salcorz - Cruze para las Planas de abajo - PR-HU 181</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, y nos encontramos frente a una grande diagonal casi horizontal hacia la izquierda. Ah\u00ed, dejamos el PR, para seguir en direcci\u00f3n opuesta, a la derecha, hacia los picos y las planas de abajo.<br />\nA partir de este punto, no hay camino, solo alguna senda de ganado, pero el terreno est\u00e1 despejado y c\u00f3modo.\n\t<h4>Planas de abajo - Cresta (o collado de Sonque)</h4>\nSeguimos hacia el Sur por las Planas de abajo, bordeando dos peque\u00f1as charcas cubiertas de hierba algodonosa a principio de verano. Pasamos junto a una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica a nuestra derecha (con c\u00e1mara sobre el t\u00fanel) y nos dirigimos al peque\u00f1o collado que tenemos delante, debajo y al Oeste de la punta occidental. Para alcanzarlo, decidimos o tomarlo de frente, o m\u00e1s bien por una diagonal izquierda-derecha, bordeando un peque\u00f1o muro en una zona de rododendros.<br />\nSi no queremos seguir la cresta, decidimos girar a la izquierda hacia el collado de Sonque.\n\t<h4>Cresta y picos - Collado de Sonque</h4>\nSeguimos la cresta en direcci\u00f3n Sureste. En la primera parte, podemos evitar los tramos m\u00e1s complicados manteni\u00e9ndonos en el vertiente norte. A mitad de subida, cambiamos al lado Sur para tomar una peque\u00f1a canal y volver r\u00e1pidamente a la cresta. A partir de ah\u00ed, para subir a la cima o para bajarla, tendremos que mantenernos lo m\u00e1s cerca posible de la cresta, evitando los tramos m\u00e1s expuestos por la derecha.<br />\nLos pasos m\u00e1s t\u00e9cnicos se terminan entre las dos puntas. La bajada de la punta oriental al collado se hace sin dificultad.\n<p><em>Desde el collado de Sonque, podemos tambi\u00e9n:</em></p>\n<ul>\n<li><em>Seguir por la cresta hasta el Pico de Salcorz<br />\n</em></li>\n<li><em>Seguir en direcci\u00f3n Este, y en dos traves\u00edas, alcanzar otro peque\u00f1o collado que nos da acceso al valle de Marcatiecho, y bajandolo a la plana del Cabo (caba\u00f1a de Trigoniero). <a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/Bajda-Collado-Sonque-Trigoniero.gpx\">Track de la bajada</a></em></li>\n</ul>\n<p><em>Ver : <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/salcorz-trigoniero-en-circuito-por-el-pico-de-salcorz/\">Salcorz - Trigoniero: en circuito por el Pico de Salcorz</a></em></p>\n\t<h4>Collado de Sonque - Ib\u00f3n de Salcorz</h4>\nDesde el collado, para alcanzar las planas de arriba, tenemos que coger una peque\u00f1a senda casi horizontal a nuestra derecha. Poco a poco la senda se pierde, pero seguimos en horizontal hasta alcanzar el lomo Oeste que baja de la cresta de Salcorz. En este lomo, bajamos Oeste hasta un llano debajo, donde encontraremos otra peque\u00f1a senda. Estamos en la Plana de arriba (Plana d'Alta), seguimos Norte hasta recuperar el PR y un poco despu\u00e9s el ib\u00f3n de Salcorz.<br />\nUn lago con un tama\u00f1o inversamente proporcional a la tranquilidad del lugar.\n\t<h4>Bajada : ib\u00f3n de Salcorz - Aparcamiento</h4>\nDesde el lago, volvemos atr\u00e1s 100\u202fm (aprox.) por el PR. Descendemos hasta una cuenca, para luego desviarnos a la izquierda por la larga diagonal que hab\u00edamos abandonado a la ida, eligiendo las Planas de abajo.<br />\nEl resto del descenso es f\u00e1cil, dejamos la zona de pastoreo, nos introducimos en el bosque y llegamos al coche.\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong>Los Picos del Cabo separan la parte occidental del valle de Trigoniero de las monta\u00f1as de Salcorz.</strong><br />\n<strong>Son miradores privilegiados sobre la Punta Suelza, la Punta Fulsa, el valle y el circo de Barrosa.</strong><br />\n<strong>El itinerario recorre el pico occidental por una cresta bastante entretenida. Para los que no est\u00e9n familiarizados con este tipo de terreno, es posible visitar</strong><strong> solamente la punta oriental mediante un itinerario de ida y vuelta desde el collado de Sonque.</strong>\n<p><strong>La ruta tambi\u00e9n permite descubrir las \"Planas\" de Salcorz, la inferior (Plana d'Abaitxo) en el trayecto de ida y la superior (Plana d'Alta), que nos llevar\u00e1, a la vuelta, hasta el peque\u00f1o ib\u00f3n de Salcorz.</strong></p>\n\t<h4>Paraavalancha Salcorz - Cruze para las Planas de abajo - PR-HU 181</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa. Despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, y nos encontramos frente a una grande diagonal casi horizontal hacia la izquierda. Ah\u00ed, dejamos el PR, para seguir en direcci\u00f3n opuesta, a la derecha, hacia los picos y las planas de abajo.<br />\nA partir de este punto, no hay camino, solo alguna senda de ganado, pero el terreno est\u00e1 despejado y c\u00f3modo.\n\t<h4>Planas de abajo - Cresta (o collado de Sonque)</h4>\nSeguimos hacia el Sur por las Planas de abajo, bordeando dos peque\u00f1as charcas cubiertas de hierba algodonosa a principio de verano. Pasamos junto a una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica a nuestra derecha (con c\u00e1mara sobre el t\u00fanel) y nos dirigimos al peque\u00f1o collado que tenemos delante, debajo y al Oeste de la punta occidental. Para alcanzarlo, decidimos o tomarlo de frente, o m\u00e1s bien por una diagonal izquierda-derecha, bordeando un peque\u00f1o muro en una zona de rododendros.<br />\nSi no queremos seguir la cresta, decidimos girar a la izquierda hacia el collado de Sonque.\n\t<h4>Cresta y picos - Collado de Sonque</h4>\nSeguimos la cresta en direcci\u00f3n Sureste. En la primera parte, podemos evitar los tramos m\u00e1s complicados manteni\u00e9ndonos en el vertiente norte. A mitad de subida, cambiamos al lado Sur para tomar una peque\u00f1a canal y volver r\u00e1pidamente a la cresta. A partir de ah\u00ed, para subir a la cima o para bajarla, tendremos que mantenernos lo m\u00e1s cerca posible de la cresta, evitando los tramos m\u00e1s expuestos por la derecha.<br />\nLos pasos m\u00e1s t\u00e9cnicos se terminan entre las dos puntas. La bajada de la punta oriental al collado se hace sin dificultad.\n<p><em>Desde el collado de Sonque, podemos tambi\u00e9n:</em></p>\n<ul>\n<li><em>Seguir por la cresta hasta el Pico de Salcorz<br />\n</em></li>\n<li><em>Seguir en direcci\u00f3n Este, y en dos traves\u00edas, alcanzar otro peque\u00f1o collado que nos da acceso al valle de Marcatiecho, y bajandolo a la plana del Cabo (caba\u00f1a de Trigoniero). <a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/Bajda-Collado-Sonque-Trigoniero.gpx\">Track de la bajada</a></em></li>\n</ul>\n<p><em>Ver : <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/salcorz-trigoniero-en-circuito-por-el-pico-de-salcorz/\">Salcorz - Trigoniero: en circuito por el Pico de Salcorz</a></em></p>\n\t<h4>Collado de Sonque - Ib\u00f3n de Salcorz</h4>\nDesde el collado, para alcanzar las planas de arriba, tenemos que coger una peque\u00f1a senda casi horizontal a nuestra derecha. Poco a poco la senda se pierde, pero seguimos en horizontal hasta alcanzar el lomo Oeste que baja de la cresta de Salcorz. En este lomo, bajamos Oeste hasta un llano debajo, donde encontraremos otra peque\u00f1a senda. Estamos en la Plana de arriba (Plana d'Alta), seguimos Norte hasta recuperar el PR y un poco despu\u00e9s el ib\u00f3n de Salcorz.<br />\nUn lago con un tama\u00f1o inversamente proporcional a la tranquilidad del lugar.\n\t<h4>Bajada : ib\u00f3n de Salcorz - Aparcamiento</h4>\nDesde el lago, volvemos atr\u00e1s 100\u202fm (aprox.) por el PR. Descendemos hasta una cuenca, para luego desviarnos a la izquierda por la larga diagonal que hab\u00edamos abandonado a la ida, eligiendo las Planas de abajo.<br />\nEl resto del descenso es f\u00e1cil, dejamos la zona de pastoreo, nos introducimos en el bosque y llegamos al coche.\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "picos-del-cabo",
      "post_id": 14624,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1850",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "13.5",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Pineta - Barroude, por el camino de las Pardas",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>De Pineta a Francia.</strong></p>\n<p><strong>Una visita de tres valles, por paisajes espectaculares:</strong></p>\n<ul>\n<li><strong>La subida \"Rock &amp; Roll\" del Refugio hasta la apacible Plana Fonda</strong></li>\n<li><strong>Las marmotas de Plana Fonda y Petramula</strong></li>\n<li><strong>La muralla de Espluca Ruego</strong></li>\n<li><strong>El hist\u00f3rico y geol\u00f3gico camino de las Pardas</strong></li>\n<li><strong>El armonioso ambiente de los lagos glaciares de Barroude</strong></li>\n</ul>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio, subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Petramula - Collado de las Pardas</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para conectar con las marcas rojas y blancas del GR11 y subir hasta el collado de Petramula o de Coronetas.</p>\nDesde el collado, seguimos el GR-11 en direcci\u00f3n del valle del Real. En suaves lacetas, alcanzamos r\u00e1pidamente la plana de Petramula (Parking) donde conectamos con una pista. El GR-11 sigue por la pista, direcci\u00f3n Este, hacia Chisag\u00fces y Parz\u00e1n. Cogemos la direcci\u00f3n contraria y entramos en la monta\u00f1a de Liena.<br />\nPasamos la caba\u00f1a de Montarruego (Barbietos), y al final de una larga diagonal direcci\u00f3n Noroeste, a nivel de unas ruinas, dejamos la pista* para atravesar el barranco de Ruego, y por sendas de ganado m\u00e1s o menos marcadas, seguir Noreste, bordeando los muros de Espluca Ruego.<br />\nLlegamos al collado de las Pardas.\n<p><em>*Siguiendo la pista, llegar\u00edamos al Pico de Liena, 1\u202fkm m\u00e1s al Este del collado.</em></p>\n\t<h4>Collado de las Pardas - Puerto de Barrosa: camino de las Pardas</h4>\nAhora tenemos que recorrer los 5\u202fkm del camino hasta el collado frontera, el puerto de Barrosa.<br />\nLa primera parte del camino se desarrolla franqueando unas aristas que salen de Espluca Ruego y de la Robi\u00f1era. Poco a poco descubrimos las impresionantes paredes que bajan de la Robi\u00f1era. Unas fajas naturales permiten cruzarlas.<br />\nEl camino est\u00e1 pintado de blanco y verde. En el suelo, est\u00e1 m\u00e1s o menos visible. <strong>El terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas puede impresionar a un excursionista poco experimentado.</strong>\n<p>A los 2/3 del camino, en una pedrera, el camino se aleja de la pared para dirigirse hacia unos llanos con agua y pastos \"los Manans\". Despu\u00e9s de esta zona, el camino sigue hasta el camino del puerto de Barrosa, sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n. Pero siempre con cuidado.</p>\n<p>Alcanzamos el camino del Puerto a la cota 2450\u202fm aprox. Nos falta 100\u202fm de desnivel para el Puerto.</p>\n\t<h4>Bajada hasta los lagos de Barroude</h4>\n<p>Desde el Puerto, vemos los lagos de Barroude debajo de las \"murallas de Barroude\", entre el Gerbats y el Pico de Troumouse. Los alcanzamos por una senda c\u00f3moda.</p>\n<h4>\n\t\tOtras excursiones por el camino de las Pardas\n\t</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/liena-pardas-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito Liena - Las Pardas - Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVuelta del circo de Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong>De Pineta a Francia.</strong></p>\n<p><strong>Una visita de tres valles, por paisajes espectaculares:</strong></p>\n<ul>\n<li><strong>La subida \"Rock &amp; Roll\" del Refugio hasta la apacible Plana Fonda</strong></li>\n<li><strong>Las marmotas de Plana Fonda y Petramula</strong></li>\n<li><strong>La muralla de Espluca Ruego</strong></li>\n<li><strong>El hist\u00f3rico y geol\u00f3gico camino de las Pardas</strong></li>\n<li><strong>El armonioso ambiente de los lagos glaciares de Barroude</strong></li>\n</ul>\n\t<h4>Refugio - Plana Fonda</h4>\n<p>Desde el Refugio, subimos la cuesta asfaltada hasta la carretera.\u00a0 La cruzamos perpendicularmente y un cartel nos indica el inicio de la ruta.\u00a0 Seguimos el \u00fanico sendero posible en fuerte desnivel hasta llegar a la pista que viene de Espierba (pista de la Estiva).\u00a0 La tomamos a la izquierda para enseguida (20m) salirnos a la derecha y remontar la pendiente.\u00a0 La senda nos lleva a cruzar de nuevo la pista, que atravesamos directamente para continuar, siguiendo hitos y l\u00edneas de piedra.\u00a0 Cruzamos una \u00faltima vez la pista. Los hitos y las marcas de senda nos llevan a un paso que da acceso a la Plana Fonda, un espl\u00e9ndido valle colgado, por donde pasa el GR-11.</p>\n\t<h4>Plana Fonda - Petramula - Collado de las Pardas</h4>\n<p>Cruzando el llano, damos con \u00e9l y lo seguimos a la derecha para conectar con las marcas rojas y blancas del GR11 y subir hasta el collado de Petramula o de Coronetas.</p>\nDesde el collado, seguimos el GR-11 en direcci\u00f3n del valle del Real. En suaves lacetas, alcanzamos r\u00e1pidamente la plana de Petramula (Parking) donde conectamos con una pista. El GR-11 sigue por la pista, direcci\u00f3n Este, hacia Chisag\u00fces y Parz\u00e1n. Cogemos la direcci\u00f3n contraria y entramos en la monta\u00f1a de Liena.<br />\nPasamos la caba\u00f1a de Montarruego (Barbietos), y al final de una larga diagonal direcci\u00f3n Noroeste, a nivel de unas ruinas, dejamos la pista* para atravesar el barranco de Ruego, y por sendas de ganado m\u00e1s o menos marcadas, seguir Noreste, bordeando los muros de Espluca Ruego.<br />\nLlegamos al collado de las Pardas.\n<p><em>*Siguiendo la pista, llegar\u00edamos al Pico de Liena, 1\u202fkm m\u00e1s al Este del collado.</em></p>\n\t<h4>Collado de las Pardas - Puerto de Barrosa: camino de las Pardas</h4>\nAhora tenemos que recorrer los 5\u202fkm del camino hasta el collado frontera, el puerto de Barrosa.<br />\nLa primera parte del camino se desarrolla franqueando unas aristas que salen de Espluca Ruego y de la Robi\u00f1era. Poco a poco descubrimos las impresionantes paredes que bajan de la Robi\u00f1era. Unas fajas naturales permiten cruzarlas.<br />\nEl camino est\u00e1 pintado de blanco y verde. En el suelo, est\u00e1 m\u00e1s o menos visible. <strong>El terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas puede impresionar a un excursionista poco experimentado.</strong>\n<p>A los 2/3 del camino, en una pedrera, el camino se aleja de la pared para dirigirse hacia unos llanos con agua y pastos \"los Manans\". Despu\u00e9s de esta zona, el camino sigue hasta el camino del puerto de Barrosa, sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n. Pero siempre con cuidado.</p>\n<p>Alcanzamos el camino del Puerto a la cota 2450\u202fm aprox. Nos falta 100\u202fm de desnivel para el Puerto.</p>\n\t<h4>Bajada hasta los lagos de Barroude</h4>\n<p>Desde el Puerto, vemos los lagos de Barroude debajo de las \"murallas de Barroude\", entre el Gerbats y el Pico de Troumouse. Los alcanzamos por una senda c\u00f3moda.</p>\n<h4>\n\t\tOtras excursiones por el camino de las Pardas\n\t</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/liena-pardas-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCircuito Liena - Las Pardas - Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/vuelta-del-circo-de-barrosa/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVuelta del circo de Barrosa\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-barroude-camino-de-las-pardas",
      "post_id": 14741,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Inf. 400m",
      "denivele": "30",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "3h15",
      "nom_excursions": "Pineta - Bielsa",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Recorrido longitudinal del valle de Pineta que, primero va por la margen izquierda para, en el \"Pratet de la Rosca\", cruzar el rio a la margen derecha y transformarse en una pista hasta la presa. De all\u00ed cae sobre Bielsa. </em></strong></p>\n<p><strong><em>Permite aproximarnos a los barrancos del valle y pasar por hayedos, pinares, salietales y bosques de abetos. Es rico tambi\u00e9n en frutas silvestres y flora como el zapatito de dama.</em></strong></p>\n\t<p>Salir a la carretera por la rampa de acceso al refugio y continuar carretera abajo unos 150 m hasta que un cartel nos indica el inicio del sendero (PR-HU137). Nos introducimos en \u00e9l, siguiendo las marcas amarillas y blancas, hasta que, a los 3 km, desde el inicio, lleguemos al Pratet de la Rosca. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo.\u00a0 7 km despu\u00e9s del refugio, tras abandonar la pista (carteles), llegaremos al Embalse de Pineta, buen lugar para descansar y admirar el paisaje.\u00a0 Continuamos en la direcci\u00f3n que tra\u00edamos, y al cabo de unos 2 km, nos encontramos con el cruce del GR-19 et del PR-HU137. Cogemos el GR que nos lleva, por un camino directo y empinado, a la parte baja de Bielsa.</p>\n\t<h1>Enlaces</h1>\n\t\t\t<a href=\"http://alacarta.aragontelevision.es/programas/chino-chano/de-bielsa-al-refugio-y-circo-de-pineta-30062019-1520\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVid\u00e9o BIelsa - Pineta (Aragon Television)\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"http://montanasegura.com/folletos/Exc_Pineta.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tMapa para imprimir (Monta\u00f1as Seguras)\n\t\t\t\t\t</a>\n<h2>\n\t\tCuriosidades en el camino\n\t</h2>\n\t<h4>Cable para cruzar el Cinca</h4>\n<p>Un 1km despu\u00e9s del Pratet de la Rosca.</p>\n\t<h4>El molino</h4>\n<p>A unos 200m del cable (moj\u00f3n), dejamos la pista y entramos en unas terrazas. El molino se encuentra bastante cerca de la pista, a unos 50m.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Recorrido longitudinal del valle de Pineta que, primero va por la margen izquierda para, en el \"Pratet de la Rosca\", cruzar el rio a la margen derecha y transformarse en una pista hasta la presa. De all\u00ed cae sobre Bielsa. </em></strong></p>\n<p><strong><em>Permite aproximarnos a los barrancos del valle y pasar por hayedos, pinares, salietales y bosques de abetos. Es rico tambi\u00e9n en frutas silvestres y flora como el zapatito de dama.</em></strong></p>\n\t<p>Salir a la carretera por la rampa de acceso al refugio y continuar carretera abajo unos 150 m hasta que un cartel nos indica el inicio del sendero (PR-HU137). Nos introducimos en \u00e9l, siguiendo las marcas amarillas y blancas, hasta que, a los 3 km, desde el inicio, lleguemos al Pratet de la Rosca. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo. Cruzamos por un puente al otro lado del r\u00edo y continuamos por la pista, valle abajo.\u00a0 7 km despu\u00e9s del refugio, tras abandonar la pista (carteles), llegaremos al Embalse de Pineta, buen lugar para descansar y admirar el paisaje.\u00a0 Continuamos en la direcci\u00f3n que tra\u00edamos, y al cabo de unos 2 km, nos encontramos con el cruce del GR-19 et del PR-HU137. Cogemos el GR que nos lleva, por un camino directo y empinado, a la parte baja de Bielsa.</p>\n\t<h1>Enlaces</h1>\n\t\t\t<a href=\"http://alacarta.aragontelevision.es/programas/chino-chano/de-bielsa-al-refugio-y-circo-de-pineta-30062019-1520\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tVid\u00e9o BIelsa - Pineta (Aragon Television)\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"http://montanasegura.com/folletos/Exc_Pineta.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tMapa para imprimir (Monta\u00f1as Seguras)\n\t\t\t\t\t</a>\n<h2>\n\t\tCuriosidades en el camino\n\t</h2>\n\t<h4>Cable para cruzar el Cinca</h4>\n<p>Un 1km despu\u00e9s del Pratet de la Rosca.</p>\n\t<h4>El molino</h4>\n<p>A unos 200m del cable (moj\u00f3n), dejamos la pista y entramos en unas terrazas. El molino se encuentra bastante cerca de la pista, a unos 50m.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-bielsa",
      "post_id": 1105,
      "presentation": "<p>Itin\u00e9raire assez horizontal parcourant la vall\u00e9e de Pineta dans sa longueur. Il commence par longer la rive gauche du Cinca, pour ensuite, au niveau du \"plate la Rosca\", traverser la rivi\u00e8re et devenir une piste menant au barrage. De l\u00e0, il tombe sur Bielsa. Ce chemin nous permet de c\u00f4toyer les diff\u00e9rents \u00ab barrancos \u00bb de la vall\u00e9e et de traverser des for\u00eats de h\u00eatres, de pins, de saules et de sapins. Il est \u00e9galement riche en fruits sauvages et en fleurs, telles que les sabots de V\u00e9nus.</p>",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1900",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "21.5",
      "duree": "10h",
      "nom_excursions": "Pineta - Ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo - Ner\u00edn",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Cuando en Pineta, el camino sube duro y r\u00e1pido, por un itinerario improbable, en el ca\u00f1\u00f3n, el camino es evidente, suave y largo. Nos invita a un viaje tranquilo, bordeando el r\u00edo, las cascadas, las paredes, impregn\u00e1ndonos de la quietud del bosque.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Unir Pineta a San Urbez es una excursi\u00f3n inexcusable, intensa, imprescindible, para cualquier monta\u00f1ero excursionista, amante de lo bello, del calcareo y de este macizo. Tiene un recorrido de 20km (aprox) repartidos en 4 km de una de subida de 1200m y 16 km de una bajada ondulada y agradable.</strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Collado de A\u00f1isclo</h4>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\r\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\r\n<h4>Collado de A\u00f1isclo - San Urbez</h4>\r\n<p>Estamos en el collado de A\u00f1isclo, y dos pilares nos anuncian el principio de un largo y espectacular descenso, la Suca y Punta de las Olas.</p>\r\n<p>Ahora seguimos en GR11 en descenso hacia la Fuen Blanca. Unas diagonales suaves nos van bajando por la cabecera del ca\u00f1\u00f3n hasta descubrir los primeros amanaderos del Bellos, a nuestra derecha. Llegamos a la confluencia con el barranco de Arrablo donde dejamos la caba\u00f1a y el vivac de la fuen Blanca, y el GR que sigue direcci\u00f3n Goriz.<br />A partir de aqu\u00ed, el camino se vuelve casi horizontal, con peque\u00f1as subidas y bajadas. Tambi\u00e9n comenzamos a ver alg\u00fan \u00e1rbol suelto. Nos mantenemos en el margen izquierdo del r\u00edo. En frente del barranco de Caprariza, dejamos el desv\u00edo para cuello Viceto a nuestra izquierda y empezamos a bajar para cruzar el r\u00edo por una pasarela.</p>\r\n<p>Ahora ya entramos en un espectacular bosque de hayas que juega a dejarnos descubrir barrancos, cascadas, pozas y muros del ca\u00f1on. En unos 4km, el camino, casi horizontal, nos hace pasar por la Ripareta, cruce con el barranco de la Pardina y atravesar la Selva Plana.</p>\r\n<p>Luego vuelve a subir ligeramente antes de comenzar el descenso definitivo hasta el r\u00edo. Antes de cruzarlo, encontraremos a unos 100m del puente de Escalialla, a nuestra derecha, el desv\u00edo para Sercu\u00e9 y Ner\u00edn.</p>\r\n<p>Un camino empedrado, en muy buen estado, nos sube del ca\u00f1\u00f3n hasta pasar por un peque\u00f1o collado (Portiello) y volverse horizontal hasta Sercu\u00e9 y Nerin (GR15).</p>\r\n<p><img title=\"Pinanisnerin\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/Pinanisnerin.png\" alt=\"Pinanisnerin\" width=\"432\" height=\"288\" /> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pineta-canon-de-anisclo-san-urbez/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pineta - Ca\u00f1on de A\u00f1isclo - San Urbez </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Cuando en Pineta, el camino sube duro y r\u00e1pido, por un itinerario improbable, en el ca\u00f1\u00f3n, el camino es evidente, suave y largo. Nos invita a un viaje tranquilo, bordeando el r\u00edo, las cascadas, las paredes, impregn\u00e1ndonos de la quietud del bosque.</strong></em></p>\r\n<p><em><strong>Unir Pineta a San Urbez es una excursi\u00f3n inexcusable, intensa, imprescindible, para cualquier monta\u00f1ero excursionista, amante de lo bello, del calcareo y de este macizo. Tiene un recorrido de 20km (aprox) repartidos en 4 km de una de subida de 1200m y 16 km de una bajada ondulada y agradable.</strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Collado de A\u00f1isclo</h4>\r\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\r\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\r\n<h4>Collado de A\u00f1isclo - San Urbez</h4>\r\n<p>Estamos en el collado de A\u00f1isclo, y dos pilares nos anuncian el principio de un largo y espectacular descenso, la Suca y Punta de las Olas.</p>\r\n<p>Ahora seguimos en GR11 en descenso hacia la Fuen Blanca. Unas diagonales suaves nos van bajando por la cabecera del ca\u00f1\u00f3n hasta descubrir los primeros amanaderos del Bellos, a nuestra derecha. Llegamos a la confluencia con el barranco de Arrablo donde dejamos la caba\u00f1a y el vivac de la fuen Blanca, y el GR que sigue direcci\u00f3n Goriz.<br />A partir de aqu\u00ed, el camino se vuelve casi horizontal, con peque\u00f1as subidas y bajadas. Tambi\u00e9n comenzamos a ver alg\u00fan \u00e1rbol suelto. Nos mantenemos en el margen izquierdo del r\u00edo. En frente del barranco de Caprariza, dejamos el desv\u00edo para cuello Viceto a nuestra izquierda y empezamos a bajar para cruzar el r\u00edo por una pasarela.</p>\r\n<p>Ahora ya entramos en un espectacular bosque de hayas que juega a dejarnos descubrir barrancos, cascadas, pozas y muros del ca\u00f1on. En unos 4km, el camino, casi horizontal, nos hace pasar por la Ripareta, cruce con el barranco de la Pardina y atravesar la Selva Plana.</p>\r\n<p>Luego vuelve a subir ligeramente antes de comenzar el descenso definitivo hasta el r\u00edo. Antes de cruzarlo, encontraremos a unos 100m del puente de Escalialla, a nuestra derecha, el desv\u00edo para Sercu\u00e9 y Ner\u00edn.</p>\r\n<p>Un camino empedrado, en muy buen estado, nos sube del ca\u00f1\u00f3n hasta pasar por un peque\u00f1o collado (Portiello) y volverse horizontal hasta Sercu\u00e9 y Nerin (GR15).</p>\r\n<p><img title=\"Pinanisnerin\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/Pinanisnerin.png\" alt=\"Pinanisnerin\" width=\"432\" height=\"288\" /> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pineta-canon-de-anisclo-san-urbez/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Pineta - Ca\u00f1on de A\u00f1isclo - San Urbez </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-canon-nerin",
      "post_id": 13877,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1600",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "19.5",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Pineta - Ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo - San Urbez",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Cuando en Pineta, el camino sube duro y r\u00e1pido, por un itinerario improbable, en el ca\u00f1\u00f3n, el camino es evidente, suave y largo. Nos invita a un viaje tranquilo, bordeando el r\u00edo, las cascadas, las paredes, impregn\u00e1ndonos de la quietud del bosque.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Unir Pineta a San Urbez es una excursi\u00f3n inexcusable, intensa, imprescindible, para cualquier monta\u00f1ero excursionista, amante de lo bello, del calcareo y de este macizo. Tiene un recorrido de 20km (aprox) repartidos en 4 km de una de subida de 1200m y 16 km de una bajada ondulada y agradable.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n\t<h4>Collado de A\u00f1isclo - San Urbez</h4>\n<p>Estamos en el collado de A\u00f1isclo, y dos pilares nos anuncian el principio de un largo y espectacular descenso, la Suca y Punta de las Olas.</p>\nAhora seguimos en GR11 en descenso hacia la Fuen Blanca. Unas diagonales suaves nos van bajando por la cabecera del ca\u00f1\u00f3n hasta descubrir los primeros amanaderos del Bellos, a nuestra derecha. Llegamos a la confluencia con el barranco de Arrablo donde dejamos la caba\u00f1a y el vivac de la fuen Blanca, y el GR que sigue direcci\u00f3n Goriz.<br />\nA partir de aqu\u00ed, el camino se vuelve casi horizontal, con peque\u00f1as subidas y bajadas. Tambi\u00e9n comenzamos a ver alg\u00fan \u00e1rbol suelto. Nos mantenemos en el margen izquierdo del r\u00edo. En frente del barranco de Caprariza, dejamos el desv\u00edo para cuello Viceto a nuestra izquierda y empezamos a bajar para cruzar el r\u00edo por una pasarela.\n<p>Ahora ya entramos en un espectacular bosque de hayas que juega a dejarnos descubrir barrancos, cascadas, pozas y muros del ca\u00f1on. En unos 4km, el camino, casi horizontal, nos hace pasar por la Ripareta, cruce con el barranco de la Pardina y atravesar la Selva Plana.</p>\n<p>Luego vuelve a subir ligeramente antes de comenzar el descenso definitivo hasta cruzar el r\u00edo y entrar en la pista que nos llevara a la Ermita, el puente y el aparcamiento de San Urbez.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/canonanisclo-1.png\" alt=\"canonanisclo\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"canonanisclo\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pineta-canon-nerin/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPineta - Ca\u00f1on de A\u00f1isclo - Ner\u00edn\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Cuando en Pineta, el camino sube duro y r\u00e1pido, por un itinerario improbable, en el ca\u00f1\u00f3n, el camino es evidente, suave y largo. Nos invita a un viaje tranquilo, bordeando el r\u00edo, las cascadas, las paredes, impregn\u00e1ndonos de la quietud del bosque.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Unir Pineta a San Urbez es una excursi\u00f3n inexcusable, intensa, imprescindible, para cualquier monta\u00f1ero excursionista, amante de lo bello, del calcareo y de este macizo. Tiene un recorrido de 20km (aprox) repartidos en 4 km de una de subida de 1200m y 16 km de una bajada ondulada y agradable.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio de Pineta - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente, un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n\t<h4>Collado de A\u00f1isclo - San Urbez</h4>\n<p>Estamos en el collado de A\u00f1isclo, y dos pilares nos anuncian el principio de un largo y espectacular descenso, la Suca y Punta de las Olas.</p>\nAhora seguimos en GR11 en descenso hacia la Fuen Blanca. Unas diagonales suaves nos van bajando por la cabecera del ca\u00f1\u00f3n hasta descubrir los primeros amanaderos del Bellos, a nuestra derecha. Llegamos a la confluencia con el barranco de Arrablo donde dejamos la caba\u00f1a y el vivac de la fuen Blanca, y el GR que sigue direcci\u00f3n Goriz.<br />\nA partir de aqu\u00ed, el camino se vuelve casi horizontal, con peque\u00f1as subidas y bajadas. Tambi\u00e9n comenzamos a ver alg\u00fan \u00e1rbol suelto. Nos mantenemos en el margen izquierdo del r\u00edo. En frente del barranco de Caprariza, dejamos el desv\u00edo para cuello Viceto a nuestra izquierda y empezamos a bajar para cruzar el r\u00edo por una pasarela.\n<p>Ahora ya entramos en un espectacular bosque de hayas que juega a dejarnos descubrir barrancos, cascadas, pozas y muros del ca\u00f1on. En unos 4km, el camino, casi horizontal, nos hace pasar por la Ripareta, cruce con el barranco de la Pardina y atravesar la Selva Plana.</p>\n<p>Luego vuelve a subir ligeramente antes de comenzar el descenso definitivo hasta cruzar el r\u00edo y entrar en la pista que nos llevara a la Ermita, el puente y el aparcamiento de San Urbez.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/05/canonanisclo-1.png\" alt=\"canonanisclo\" itemprop=\"image\" height=\"288\" width=\"432\" title=\"canonanisclo\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/pineta-canon-nerin/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tPineta - Ca\u00f1on de A\u00f1isclo - Ner\u00edn\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-canon-de-anisclo-san-urbez",
      "post_id": 13831,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "3300",
      "difficulte_orientation": "4",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "41.0",
      "duree": "18h - 3 d\u00edas",
      "nom_excursions": "Pineta - Maillet - Espuguettes - Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p>Para la etapa <strong>Espuguettes - Pineta</strong>, tenemos dos opciones, subir por la brecha de Tucarroya con el premio de disfrutar de unas vistas magn\u00edficas sobre la cara norte del Monte Perdido y el lago de Marbor\u00e9 o pasar por el Puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta).</p>\r\n<p>Por Tucarroya, tendremos 200\u202fm m\u00e1s de desnivel y la posibilidad de encontrar nieve o hielo en la canal, hasta tarde en la temporada cuando el Puerto Nuevo estar\u00e1 ya limpio de nieve.</p>\r\n<!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/P1050102-copie-1-scaled.jpg\" alt=\"Curvas de Trumouse\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Pineta - Le Maillet (Troumouse)</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Por el camino hist\u00f3rico del puerto la Canau, entre los valles de Bielsa y H\u00e9as</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/refugio-de-pineta-auberge-du-maillet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content--><!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/taillon-1-scaled.jpg\" alt=\"Valle de Gavarnie - Taillon\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Le Maillet - Espuguettes (Gavarnie)</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Desde el Maillet hasta Espuguettes por las Gloriettes y el Pain de Sucre</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/desde-el-maillet-hasta-espuguette-por-las-gloriettes-y-el-pain-de-sucre/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content--><!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/P1050089CARRE-scaled.jpg\" alt=\"Primavera en Pineta\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Espuguettes - Pineta</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Dos itinerarios, por Tucarroya y por el Puerto Nuevo.</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/refuge-des-espuguettes-refugio-de-pineta/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content-->\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Vuelta-por-Tucarroya-1.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar Track por Tucarroya </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-por-PuertoNuevo.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar Track por Puerto Nuevo </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p>Para la etapa <strong>Espuguettes - Pineta</strong>, tenemos dos opciones, subir por la brecha de Tucarroya con el premio de disfrutar de unas vistas magn\u00edficas sobre la cara norte del Monte Perdido y el lago de Marbor\u00e9 o pasar por el Puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta).</p>\r\n<p>Por Tucarroya, tendremos 200\u202fm m\u00e1s de desnivel y la posibilidad de encontrar nieve o hielo en la canal, hasta tarde en la temporada cuando el Puerto Nuevo estar\u00e1 ya limpio de nieve.</p>\r\n<!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/P1050102-copie-1-scaled.jpg\" alt=\"Curvas de Trumouse\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Pineta - Le Maillet (Troumouse)</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Por el camino hist\u00f3rico del puerto la Canau, entre los valles de Bielsa y H\u00e9as</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/refugio-de-pineta-auberge-du-maillet/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content--><!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/taillon-1-scaled.jpg\" alt=\"Valle de Gavarnie - Taillon\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Le Maillet - Espuguettes (Gavarnie)</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Desde el Maillet hasta Espuguettes por las Gloriettes y el Pain de Sucre</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/desde-el-maillet-hasta-espuguette-por-las-gloriettes-y-el-pain-de-sucre/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content--><!--Card image-->\r\n<p><img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/P1050089CARRE-scaled.jpg\" alt=\"Primavera en Pineta\" /></p>\r\n<!--/.Card image--><!--Card content--><!--Title-->\r\n<h4>Espuguettes - Pineta</h4>\r\n<!--/.Title--><!--Text-->\r\n<p>Dos itinerarios, por Tucarroya y por el Puerto Nuevo.</p>\r\n<!--/.Text--><!--Link-->\r\n<p><a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/refuge-des-espuguettes-refugio-de-pineta/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descripci\u00f3n </a></p>\r\n<!--/.Link--><!--/.Card content-->\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Vuelta-por-Tucarroya-1.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar Track por Tucarroya </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-por-PuertoNuevo.gpx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Descargar Track por Puerto Nuevo </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-maillet-espuguettes-pineta",
      "post_id": 9928,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1800",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "17.0",
      "duree": "8h",
      "nom_excursions": "Pineta-Espuguette pasando por el Pim\u00e9n\u00e9",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Es cierto que la propuesta aumenta de 400m de desnivel, la etapa habitual que junta los dos refugios por la Hourquette d'Alans. Pero, es cierto tambi\u00e9n, que si no estamos muy apurados, merece la pena.</strong></p>\n<strong>El Pim\u00e9n\u00e9 es posiblemente el mirador m\u00e1s espectacular sobre el circo de Gavarnie, sus muros, terrazas y cascadas.</strong><br />\n<strong>El ascenso no es t\u00e9cnico, ni duro y compensa el esfuerzo.</strong>\n<h3>Acceso</h3>\n<p>Podemos salir del Refugio y andar 2km hasta la pradera, o salir directamente del aparcamiento de esta misma pradera.</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pineta - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Desvi\u00f3 para el Puerto Nuevo, en el camino de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Ahora descubrimos el porqu\u00e9 del nombre de este puerto, rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. El camino sigue ascendiendo y girando hacia la izquierda para pasar el muro que ten\u00edamos en frente. Al llegar al final de este muro, roto por un barranco, el camino vuelve a hacer lacetas para girar poco a poco hacia la derecha, pasar por unas terrazas rocosas y volver a ascender en lacetas dejando un barranco a nuestra derecha.</p>\n<p>Es el punto clave&#8230; Sobre este barranco a nuestra derecha, un muro recorre, en diagonal ascendente, todo el pie del Pico Gari\u00e9n hasta llegar al puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta). Es el punto donde dejamos el camino a Marbor\u00e9. Normalmente hay un cartel indicativo. Tambi\u00e9n se puede conocer por una losa blanca en el fondo del barranco y por la cota de 1840\u202fm aprox. (a principio de temporada, el barranco puede tener nieve y no haber cartel...)</p>\n<h4>Desvi\u00f3 en el camino de Marbor\u00e9 - Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>El camino, normalmente bien pisado, asciende fuerte tras salir del cauce del barranco por un terreno pedregoso. Llegamos a una zona con losas que se atraviesan hacia el Gari\u00e9n para luego ir girando a nuestra derecha por terreno m\u00e1s herboso, bajo una zona de bloques. Ahora descubrimos el porque del otro nombre de este puerto (puerto de la Lera). Una inmensa pedrera (lera) con una cicatriz (nuestro camino) que asciende en diagonal.</p>\n<p>Desde los bloques, el camino sigue hacia nuestra derecha para llegar al extremo del vall\u00f3n. Un par de giros bajo el muro del Gari\u00e9n y Premio.. El Puerto. En frente, la Horqueta de Alans, el Pim\u00e9n\u00e9 a su derecha y a la izquierda Pailha y Astazus&#8230;</p>\n\t<h4>Puerto Nuevo - Pim\u00e9n\u00e9</h4>\n<p>El camino contin\u00faa recorriendo la cabecera de Estaub\u00e9 en suave descenso. Llegamos debajo de la brecha y bordeamos un promontorio caracter\u00edstico, conocido por \"el Borne\", en la base Oeste de la canal. Seguimos el camino en horizontal, ignorando cualquier huella que ascienda hacia la hourquette d'Alans,</p>\nPoco a poco el camino horizontal gira direcci\u00f3n Norte y conectamos con el sendero que sube de Estaub\u00e9.<br />\nSeguimos Norte en una larga diagonal y giramos direcci\u00f3n Oeste. R\u00e1pidamente, encontramos mojones a nuestra derecha y abandonamos el camino para girar por una senda casi horizontal y contornear el lomo que baja de la cresta. Llegamos a la entrada del bonito vall\u00f3n de Pouey Arrabi.<br />\nSin descender en \u00e9l, seguimos en diagonal hasta conectar con la cresta y r\u00e1pidamente alcanzar el Collado de Pim\u00e9n\u00e9. Volvemos a encontrar un camino c\u00f3modo y bien marcado, que viene de Espuguettes y que nos acompa\u00f1ara hasta el peque\u00f1o Pim\u00e9n\u00e9 y el grande.\n<h4>Descenso</h4>\n<p>Para bajar, volvemos por la cresta al collado del Pim\u00e9n\u00e9, y tras pasar el peque\u00f1o tomamos el desv\u00edo a la derecha en las laderas Oeste, que nos conducir\u00e1n al refugio de Espuguettes.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n\t<p>kjhkh</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Es cierto que la propuesta aumenta de 400m de desnivel, la etapa habitual que junta los dos refugios por la Hourquette d'Alans. Pero, es cierto tambi\u00e9n, que si no estamos muy apurados, merece la pena.</strong></p>\n<strong>El Pim\u00e9n\u00e9 es posiblemente el mirador m\u00e1s espectacular sobre el circo de Gavarnie, sus muros, terrazas y cascadas.</strong><br />\n<strong>El ascenso no es t\u00e9cnico, ni duro y compensa el esfuerzo.</strong>\n<h3>Acceso</h3>\n<p>Podemos salir del Refugio y andar 2km hasta la pradera, o salir directamente del aparcamiento de esta misma pradera.</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pineta - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de hayas hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Desvi\u00f3 para el Puerto Nuevo, en el camino de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Ahora descubrimos el porqu\u00e9 del nombre de este puerto, rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. El camino sigue ascendiendo y girando hacia la izquierda para pasar el muro que ten\u00edamos en frente. Al llegar al final de este muro, roto por un barranco, el camino vuelve a hacer lacetas para girar poco a poco hacia la derecha, pasar por unas terrazas rocosas y volver a ascender en lacetas dejando un barranco a nuestra derecha.</p>\n<p>Es el punto clave&#8230; Sobre este barranco a nuestra derecha, un muro recorre, en diagonal ascendente, todo el pie del Pico Gari\u00e9n hasta llegar al puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta). Es el punto donde dejamos el camino a Marbor\u00e9. Normalmente hay un cartel indicativo. Tambi\u00e9n se puede conocer por una losa blanca en el fondo del barranco y por la cota de 1840\u202fm aprox. (a principio de temporada, el barranco puede tener nieve y no haber cartel...)</p>\n<h4>Desvi\u00f3 en el camino de Marbor\u00e9 - Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>El camino, normalmente bien pisado, asciende fuerte tras salir del cauce del barranco por un terreno pedregoso. Llegamos a una zona con losas que se atraviesan hacia el Gari\u00e9n para luego ir girando a nuestra derecha por terreno m\u00e1s herboso, bajo una zona de bloques. Ahora descubrimos el porque del otro nombre de este puerto (puerto de la Lera). Una inmensa pedrera (lera) con una cicatriz (nuestro camino) que asciende en diagonal.</p>\n<p>Desde los bloques, el camino sigue hacia nuestra derecha para llegar al extremo del vall\u00f3n. Un par de giros bajo el muro del Gari\u00e9n y Premio.. El Puerto. En frente, la Horqueta de Alans, el Pim\u00e9n\u00e9 a su derecha y a la izquierda Pailha y Astazus&#8230;</p>\n\t<h4>Puerto Nuevo - Pim\u00e9n\u00e9</h4>\n<p>El camino contin\u00faa recorriendo la cabecera de Estaub\u00e9 en suave descenso. Llegamos debajo de la brecha y bordeamos un promontorio caracter\u00edstico, conocido por \"el Borne\", en la base Oeste de la canal. Seguimos el camino en horizontal, ignorando cualquier huella que ascienda hacia la hourquette d'Alans,</p>\nPoco a poco el camino horizontal gira direcci\u00f3n Norte y conectamos con el sendero que sube de Estaub\u00e9.<br />\nSeguimos Norte en una larga diagonal y giramos direcci\u00f3n Oeste. R\u00e1pidamente, encontramos mojones a nuestra derecha y abandonamos el camino para girar por una senda casi horizontal y contornear el lomo que baja de la cresta. Llegamos a la entrada del bonito vall\u00f3n de Pouey Arrabi.<br />\nSin descender en \u00e9l, seguimos en diagonal hasta conectar con la cresta y r\u00e1pidamente alcanzar el Collado de Pim\u00e9n\u00e9. Volvemos a encontrar un camino c\u00f3modo y bien marcado, que viene de Espuguettes y que nos acompa\u00f1ara hasta el peque\u00f1o Pim\u00e9n\u00e9 y el grande.\n<h4>Descenso</h4>\n<p>Para bajar, volvemos por la cresta al collado del Pim\u00e9n\u00e9, y tras pasar el peque\u00f1o tomamos el desv\u00edo a la derecha en las laderas Oeste, que nos conducir\u00e1n al refugio de Espuguettes.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n\t<p>kjhkh</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "pineta-pimene-espuguette",
      "post_id": 13996,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "700",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "9.5",
      "duree": "4h",
      "nom_excursions": "Plana del Cabo - Caba\u00f1a de Trigoniero",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Excursi\u00f3n que se desarrolla en el margen derecho del barranco gran\u00edtico de Trigoniero.</strong></em><br />\n<em><strong>La plana del Cabo, un bonito llano donde apacibles monta\u00f1as encuentran su descanso...</strong> </em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Seguimos por la buc\u00f3lica Plana, atravesada por peque\u00f1os arroyos, hasta llegar al refugio.</p>\n<p>Desde el refugio, podemos seguir la PR-HU-180 hasta el puerto de Trigoniero (500m de desnivel, 1h30 aprox) que nos dar\u00e1 acceso al bonito valle de Moudang.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Excursi\u00f3n que se desarrolla en el margen derecho del barranco gran\u00edtico de Trigoniero.</strong></em><br />\n<em><strong>La plana del Cabo, un bonito llano donde apacibles monta\u00f1as encuentran su descanso...</strong> </em>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>A unos 3,5km desde Parz\u00e1n en direcci\u00f3n del T\u00fanel, aparcar en la antigua Aduana.</p>\n<h4>Desde la antigua Aduana hasta la plana del Cabo</h4>\n<p>Atravesar el r\u00edo Barrosa y seguir el PR-HU-180 en direcci\u00f3n del Puerto de Trigoniero. Un buen camino empieza subiendo en zigzag hasta cruzar un canal y entrar en el valle. A partir de ah\u00ed, direcci\u00f3n Este, en unos 3 km y en un entorno boscoso, sigue en pendiente suave subiendo por la margen derecha del barranco. Al final del valle, cruzamos el r\u00edo por una pasarela y el camino sube por unas \u00faltimas curvas antes de alcanzar la plana del Cabo donde gira a la izquierda, direcci\u00f3n Norte.</p>\n<p>R\u00e1pidamente, encontramos, a nuestra derecha, el desv\u00edo para subir al ib\u00f3n de Trigoniero (cartel). Seguimos por la buc\u00f3lica Plana, atravesada por peque\u00f1os arroyos, hasta llegar al refugio.</p>\n<p>Desde el refugio, podemos seguir la PR-HU-180 hasta el puerto de Trigoniero (500m de desnivel, 1h30 aprox) que nos dar\u00e1 acceso al bonito valle de Moudang.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "plana-del-cabo-cabana-de-trigoniero",
      "post_id": 12508,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Trigoniero"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "920",
      "difficulte_orientation": "1",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "11.3",
      "duree": "5h30",
      "nom_excursions": "Portillo de Tella",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha un \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buenas condiciones, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\n\t<h3>Barranco de Montinier - Portillo de Tella</h3>\nEl camino empieza en un entorno de bojes y pinos, se dirige hacia el Suroeste y poco a poco hacia el Oeste, hasta llegar a una zona de pastoreo abierta en la cual se encuentra la caba\u00f1a de Montinier.<br />\nSeguimos en la misma direcci\u00f3n. A la altura de un abrevadero (que podr\u00e1 secarse en pleno verano) el camino toma, a nuestra izquierda, la direcci\u00f3n Sur. Superamos un peque\u00f1o resalte para llegar a una nueva zona de pastos. Si quisi\u00e9ramos recorrer la <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/faja-montinier-anisclo/\">Faja de Montinier</a> para llegar al refugio, dejar\u00edamos aqu\u00ed el GR girando a la derecha, hacia el oeste.\nPero hoy no, seguimos recto hacia el Sur, hacia el Portillo claramente visible.<br />\nEntramos en un estrechamiento del barranco. Y por una zona escalonada y rocosa accedemos al circo.<br />\nUnas largas diagonales que nos permiten alcanzar el collado, por su derecha sin ninguna dificultad.\n<p>Bonitas vistas sobre las monta\u00f1as del Sobrarbe, Pena Monta\u00f1esa, Castillo Mayor...</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/faja-montinier-anisclo/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tFaja Montinier - A\u00f1isclo\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/las-crestas-montinier-suca/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCresta Montinier - Suca\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<h3>Punto de salida</h3>\n<p>Viniendo del refugio, poco antes de la presa vemos a nuestra derecha un \u00e1rea de juegos, tomamos la pista que atraviesa un puente y entramos en la zona del Cornato. Pocos metros despu\u00e9s del puente encontramos una bifurcaci\u00f3n y tomamos la pista de la izquierda.</p>\n<p>Esta pista es de uso regulado a partir de una barrera-se\u00f1al. Desde ah\u00ed, varias opciones:</p>\n<ul>\n<li>Aparcar y seguir la pista durante 1,5\u202fkm aprox. hasta encontrar el GR-19 que nos lleva por la orilla derecha del barranco, y nos devuelve a la pista. Continuaremos en un tramo casi horizontal de esta pista, unos 500\u202fm hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm).</li>\n<li>Pagar la tasa (peaje en la entrada sur de Bielsa - piscina) para el uso de esta pista que nos llevar\u00e1 hasta el barranco de Montinier (1520\u202fm). Esta pista no est\u00e1 en muy buenas condiciones, es recomendable tener un veh\u00edculo \u00abtodoterreno\u00bb.</li>\n</ul>\n<p>Al tomar la pista en coche, ganamos unos 400 m de desnivel.</p>\n\t<h3>Barranco de Montinier - Portillo de Tella</h3>\nEl camino empieza en un entorno de bojes y pinos, se dirige hacia el Suroeste y poco a poco hacia el Oeste, hasta llegar a una zona de pastoreo abierta en la cual se encuentra la caba\u00f1a de Montinier.<br />\nSeguimos en la misma direcci\u00f3n. A la altura de un abrevadero (que podr\u00e1 secarse en pleno verano) el camino toma, a nuestra izquierda, la direcci\u00f3n Sur. Superamos un peque\u00f1o resalte para llegar a una nueva zona de pastos. Si quisi\u00e9ramos recorrer la <a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/faja-montinier-anisclo/\">Faja de Montinier</a> para llegar al refugio, dejar\u00edamos aqu\u00ed el GR girando a la derecha, hacia el oeste.\nPero hoy no, seguimos recto hacia el Sur, hacia el Portillo claramente visible.<br />\nEntramos en un estrechamiento del barranco. Y por una zona escalonada y rocosa accedemos al circo.<br />\nUnas largas diagonales que nos permiten alcanzar el collado, por su derecha sin ninguna dificultad.\n<p>Bonitas vistas sobre las monta\u00f1as del Sobrarbe, Pena Monta\u00f1esa, Castillo Mayor...</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/faja-montinier-anisclo/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tFaja Montinier - A\u00f1isclo\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/las-crestas-montinier-suca/\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCresta Montinier - Suca\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "portillo-de-tella",
      "post_id": 7810,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Embalse"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1440",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "11.6",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Puerto de Fen\u00e1s - Port de la Canau",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Camino hist\u00f3rico entre el valle de Pineta y H\u00e9as. </strong></em><br />\n<em><strong>Su nombre \u00ab Port de la Canau \u00bb viene de la impresionante canal que baja del collado a Troumouse, un corredor empinado de esquisto pero sin dificultad (cuando no hay nieve).</strong></em>\n\n\n<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fen\u00e1s o Port de la Canau.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/fenars.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/ErmitaFenars.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/ermita-de-pineta-puerto-de-fenars-o-puerto-de-la-canau-54006368\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Camino hist\u00f3rico entre el valle de Pineta y H\u00e9as. </strong></em><br />\n<em><strong>Su nombre \u00ab Port de la Canau \u00bb viene de la impresionante canal que baja del collado a Troumouse, un corredor empinado de esquisto pero sin dificultad (cuando no hay nieve).</strong></em>\n\n\n<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fen\u00e1s o Port de la Canau.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/fenars.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/ErmitaFenars.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/ermita-de-pineta-puerto-de-fenars-o-puerto-de-la-canau-54006368\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "puerto-de-fenars-o-port-de-la-canau",
      "post_id": 7848,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "0km - 5km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "890",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "2",
      "distance_excursion": "4.6",
      "duree": "2h30",
      "nom_excursions": "Puerto de Salcorz - H\u00e9chempy",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>A partir del puerto, podemos volver al coche o:<br /></strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Subir al Pico de Salcorz a nuestra derecha,</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Subir a la cresta del Bataillencea nuestra izquierda, </strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Cruzar las vertientes francesas para alcanzar el Puerto de Trigoniero (Moudang)...</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\r\n<h3>En la zona:</h3>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/puerto-y-pico-de-salcorz/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico de Salcorz </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/salcorz-trigoniero-en-circuito-por-el-pico-de-salcorz/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Salcorz - Trigoniero: en circuito por el Pico de Salcorz </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-salcorz-por-la-hrp-y-el-puerto-de-trigoniero/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Circuito Salcorz por la HRP y el Puerto de Trigoniero </a> <a role=\"button\" href=\"https://caminosdebarbastro.blogspot.com/2015/08/minas-de-parzan.html\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Minas de Parz\u00e1n en caminosdebarbastro.blogspot.com </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>A partir del puerto, podemos volver al coche o:<br /></strong></em></p>\r\n<ul>\r\n<li><em><strong>Subir al Pico de Salcorz a nuestra derecha,</strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Subir a la cresta del Bataillencea nuestra izquierda, </strong></em></li>\r\n<li><em><strong>Cruzar las vertientes francesas para alcanzar el Puerto de Trigoniero (Moudang)...</strong></em></li>\r\n</ul>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<p>A partir del ib\u00f3n, seguimos direcci\u00f3n Noreste en una larga recta. Una vez debajo del puerto el sendero gira Este para llevarnos en lacetas al collado.</p>\r\n<h3>En la zona:</h3>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/puerto-y-pico-de-salcorz/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Pico de Salcorz </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/salcorz-trigoniero-en-circuito-por-el-pico-de-salcorz/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Salcorz - Trigoniero: en circuito por el Pico de Salcorz </a> <a role=\"button\" href=\"https://www.valpineta.eu/excursion/circuito-salcorz-por-la-hrp-y-el-puerto-de-trigoniero/\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Circuito Salcorz por la HRP y el Puerto de Trigoniero </a> <a role=\"button\" href=\"https://caminosdebarbastro.blogspot.com/2015/08/minas-de-parzan.html\" target=\"_self\" rel=\"noopener\"> Minas de Parz\u00e1n en caminosdebarbastro.blogspot.com </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "puerto-de-salcorz-hechempy",
      "post_id": 10931,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1600",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "15.0",
      "duree": "9h",
      "nom_excursions": "Puerto Nuevo de Pineta - Tucarroya",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Una peque\u00f1a vuelta por Francia&#8230;</em></strong></p>\n<p><strong><em>Una peque\u00f1a circular en altura&#8230;</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un gran panorama.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Y una sorpresa tras otra para nuestros sentidos.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Cada \"puerta\" un descubrimiento.</em></strong></p>\n<p><strong><em>El Puerto nuevo, un suspense en el horizonte, la Hourquette d'Alans.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Tucarroya, un ambiente glaciar y norte, austera y dura.</em></strong></p>\n<p><strong><em>El Balc\u00f3n, admiraci\u00f3n sobre la \"Balle Berde\" y v\u00e9rtigo en su ca\u00edda&#8230;</em></strong></p>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2\u202fkm m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el GR-11 (direcci\u00f3n Parz\u00e1n 30\u202fmin andando desde el refugio)</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pineta - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2\u202fkm y coger, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Si no, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de Haya hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n\t<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Desvi\u00f3 para el Puerto Nuevo, en el camino de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. El camino sigue ascendiendo y girando hacia la izquierda para pasar el muro que ten\u00edamos en frente. Al llegar al final de este muro, roto por un barranco, el camino vuelve a hacer lacetas para girar poco a poco hacia la derecha, pasar por unas terrazas rocosas y volver a ascender en lacetas dejando un barranco a nuestra derecha.</p>\n<p>Es el punto clave&#8230; Sobre este barranco a nuestra derecha, un muro recorre, en diagonal ascendente, todo el pie del Pico Gari\u00e9n hasta llegar al puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta). Es el punto donde dejamos el camino a Marbor\u00e9. Normalmente hay un cartel indicativo. Tambi\u00e9n se puede conocer por una losa blanca en el fondo del barranco y por la cota de 1840\u202fm aprox. (a principio de temporada, el barranco puede tener nieve y no haber cartel...)</p>\n<h4>Desvi\u00f3 en el camino de Marbor\u00e9 - Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>El camino, normalmente bien pisado, asciende fuerte tras salir del cauce del barranco por un terreno pedregoso. Llegamos a una zona con losas que se atraviesan hacia el Gari\u00e9n para luego ir girando a nuestra derecha por terreno m\u00e1s herboso, bajo una zona de bloques. Ahora descubrimos la realidad del nombre de este puerto. Una inmensa lera con una cicatriz (nuestro camino) que asciende en diagonal.</p>\n<p>Desde los bloques, el camino sigue hacia nuestra derecha para llegar al extremo del vall\u00f3n. Un par de giros bajo el muro del Gari\u00e9n y Premio.. El Puerto. En frente, la Horqueta de Alans, el Pim\u00e9n\u00e9 a su derecha y a la izquierda Pailha y Astazus&#8230;</p>\n\t<h4>Puerto Nuevo - Brecha de Tucarroya</h4>\n<p>El camino contin\u00faa recorriendo la cabecera de Estaub\u00e9 en suave descenso. Llegamos debajo de la brecha y podr\u00edamos subir directamente direcci\u00f3n Sur, por un terreno de pedrera. Preferimos bordear, por su derecha, el promontorio caracter\u00edstico, conocido por \"el Borne\", que se encuentra en la base Oeste de la canal que asciende a la Brecha de Tucarroya.\u00a0 Conectamos con el camino que viene de la Hourquette d'Alans y alcanzamos la canal. Es amplia y se va estrechando a la vez que coge pendiente. A principios de temporada guarda nieve y puede llegar a tener 45\u00b0. Seg\u00fan su estado es imprescindible llevar crampones y piolet. Y es importante informarse antes de salir.</p>\n<p>Dura, pero corta ascensi\u00f3n para llegar a la brecha y su refugio (12 plazas, libre, <a href=\"http://refugetuquerouye.ffcam.fr/\">http://refugetuquerouye.ffcam.fr/</a>). Imprescindible visita y vista para cualquier pirine\u00edsta&#8230; Espectacular imagen del lago y de la Norte del Perdido.</p>\n<h4>Brecha de Tucarroya - Balc\u00f3n - Pradera de Pineta</h4>\n<p>Descendemos la canal Sur entre bloques para llegar al lago. Lo bordamos por nuestra izquierda y por un terreno bastante plano, vamos zigzagueando en terrazas de areniscas, para llegar a una zona de bloques y vivacs. Tras esto, se llega al Balc\u00f3n de Pineta y por una terraza horizontal entramos en el Embudo. Un zigzag interminable recorre los muros del camino para juntarse con el desvi\u00f3 al Puerto de la Lera y bajar al punto de partida.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/puertonuevo.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/puertoleratucarroya.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><strong><em>Una peque\u00f1a vuelta por Francia&#8230;</em></strong></p>\n<p><strong><em>Una peque\u00f1a circular en altura&#8230;</em></strong></p>\n<p><strong><em>Un gran panorama.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Y una sorpresa tras otra para nuestros sentidos.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Cada \"puerta\" un descubrimiento.</em></strong></p>\n<p><strong><em>El Puerto nuevo, un suspense en el horizonte, la Hourquette d'Alans.</em></strong></p>\n<p><strong><em>Tucarroya, un ambiente glaciar y norte, austera y dura.</em></strong></p>\n<p><strong><em>El Balc\u00f3n, admiraci\u00f3n sobre la \"Balle Berde\" y v\u00e9rtigo en su ca\u00edda&#8230;</em></strong></p>\n\t<h3>Acceso</h3>\n<p>Llegamos al parking de la Pradera de Pineta, 2\u202fkm m\u00e1s arriba del refugio. Con el coche o por el GR-11 (direcci\u00f3n Parz\u00e1n 30\u202fmin andando desde el refugio)</p>\n<h3>Itinerario</h3>\n<h4>Pineta - Las \u00c1rticas (abrevadero)</h4>\n<p>Desde el aparcamiento podemos tomar la pista durante unos 2\u202fkm y coger, a nuestra izquierda, el sendero que sube al Balc\u00f3n despu\u00e9s del puente sobre el Cinca.</p>\n<p>Si no, tomamos el sendero indicado detr\u00e1s de la caseta de informaci\u00f3n que sale hermano con el de las cascadas de la Larri. Este camino cruza el Cinca por una pasarela y deja, a la derecha, el camino de las cascadas al nivel del Barranco de la Larri. En lacetas moderadas, asciende en un bosque de Haya hasta la pista, la cruza directamente y continua hasta llegar a una zona despejada (las \u00e1rticas).</p>\n\t<p>Poco antes de un abrevadero dejamos a nuestra derecha un desv\u00edo que nos llevar\u00eda a los llanos de la Larri, el camino de Montaspro. Y poco despu\u00e9s de este abrevadero dejamos a nuestra izquierda otro desv\u00edo que nos llevar\u00eda a la cascada del Cinca y siguiendo, a la faja de Tormosa.</p>\n<h4>Las \u00c1rticas - Desvi\u00f3 para el Puerto Nuevo, en el camino de Marbor\u00e9</h4>\n<p>Ahora rodeados de muros, nos encontramos en el fondo del Circo de Pineta. El camino sigue ascendiendo y girando hacia la izquierda para pasar el muro que ten\u00edamos en frente. Al llegar al final de este muro, roto por un barranco, el camino vuelve a hacer lacetas para girar poco a poco hacia la derecha, pasar por unas terrazas rocosas y volver a ascender en lacetas dejando un barranco a nuestra derecha.</p>\n<p>Es el punto clave&#8230; Sobre este barranco a nuestra derecha, un muro recorre, en diagonal ascendente, todo el pie del Pico Gari\u00e9n hasta llegar al puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta). Es el punto donde dejamos el camino a Marbor\u00e9. Normalmente hay un cartel indicativo. Tambi\u00e9n se puede conocer por una losa blanca en el fondo del barranco y por la cota de 1840\u202fm aprox. (a principio de temporada, el barranco puede tener nieve y no haber cartel...)</p>\n<h4>Desvi\u00f3 en el camino de Marbor\u00e9 - Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>El camino, normalmente bien pisado, asciende fuerte tras salir del cauce del barranco por un terreno pedregoso. Llegamos a una zona con losas que se atraviesan hacia el Gari\u00e9n para luego ir girando a nuestra derecha por terreno m\u00e1s herboso, bajo una zona de bloques. Ahora descubrimos la realidad del nombre de este puerto. Una inmensa lera con una cicatriz (nuestro camino) que asciende en diagonal.</p>\n<p>Desde los bloques, el camino sigue hacia nuestra derecha para llegar al extremo del vall\u00f3n. Un par de giros bajo el muro del Gari\u00e9n y Premio.. El Puerto. En frente, la Horqueta de Alans, el Pim\u00e9n\u00e9 a su derecha y a la izquierda Pailha y Astazus&#8230;</p>\n\t<h4>Puerto Nuevo - Brecha de Tucarroya</h4>\n<p>El camino contin\u00faa recorriendo la cabecera de Estaub\u00e9 en suave descenso. Llegamos debajo de la brecha y podr\u00edamos subir directamente direcci\u00f3n Sur, por un terreno de pedrera. Preferimos bordear, por su derecha, el promontorio caracter\u00edstico, conocido por \"el Borne\", que se encuentra en la base Oeste de la canal que asciende a la Brecha de Tucarroya.\u00a0 Conectamos con el camino que viene de la Hourquette d'Alans y alcanzamos la canal. Es amplia y se va estrechando a la vez que coge pendiente. A principios de temporada guarda nieve y puede llegar a tener 45\u00b0. Seg\u00fan su estado es imprescindible llevar crampones y piolet. Y es importante informarse antes de salir.</p>\n<p>Dura, pero corta ascensi\u00f3n para llegar a la brecha y su refugio (12 plazas, libre, <a href=\"http://refugetuquerouye.ffcam.fr/\">http://refugetuquerouye.ffcam.fr/</a>). Imprescindible visita y vista para cualquier pirine\u00edsta&#8230; Espectacular imagen del lago y de la Norte del Perdido.</p>\n<h4>Brecha de Tucarroya - Balc\u00f3n - Pradera de Pineta</h4>\n<p>Descendemos la canal Sur entre bloques para llegar al lago. Lo bordamos por nuestra izquierda y por un terreno bastante plano, vamos zigzagueando en terrazas de areniscas, para llegar a una zona de bloques y vivacs. Tras esto, se llega al Balc\u00f3n de Pineta y por una terraza horizontal entramos en el Embudo. Un zigzag interminable recorre los muros del camino para juntarse con el desvi\u00f3 al Puerto de la Lera y bajar al punto de partida.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/puertonuevo.pdf\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/puertoleratucarroya.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "puerto-nuevo-pineta-tucarroya",
      "post_id": 2025,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1100",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "10.0",
      "duree": "6h",
      "nom_excursions": "Puerto y Pico de Salcorz",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Hasta el ib\u00f3n de Salcorz</h4>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<h4>Subida directa al pico de Salcorz</h4>\r\n<h4>\u00a0</h4>\r\n<p>El pico est\u00e1 en la vertical del lago. Es posible alcanzarlo directamente, saliendo un poco antes del lago, por un itinerario si marca (algunos mojones), pero f\u00e1cil (varios itinerarios son posibles en esta ladera).<br />Seguimos el borde derecho una barranquera que tenemos enfrente (la m\u00e1s a la derecha). Se termina en un peque\u00f1o resalte que contorneamos por la derecha. Y llegamos a pie de una zona rocosa que franqueamos al principio por su cara sur. Despu\u00e9s de este paso, cogemos otra vez la direcci\u00f3n Este. Alcanzamos el lomo de la arista Sur de la cima y seguido el Pico. <img title=\"Salcorz\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/01022578-CARRE-scaled.jpg\" alt=\"Subida directa al Pico de Salcorz\" width=\"2560\" height=\"2560\" /> Subida directa al Pico de Salcorz</p>\r\n<h4>Descenso del Pico</h4>\r\n<p>Para el descenso podemos seguir unas huellas muy marcadas y muy c\u00f3modas en pedrera fina, que bajan por la cara norte del Pico. Siguiendo esta direcci\u00f3n, y dejando el hilo de la cresta siempre a nuestra derecha, llegaremos al puerto de H\u00e9chempy y al puerto de Salcorz.</p>\r\n<p>Este itinerario de bajada es tambi\u00e9n un buen itinerario de subida que podemos eligir, desde el lago (o un poco antes), subiendo Noreste en direcci\u00f3n de la cresta por las laderas herbosas. Aprovechando pasos de animales.</p>\r\n<h4>Descenso del Puerto</h4>\r\n<p>Si dificultad siguiendo las lacetas del PR.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://caminosdebarbastro.blogspot.com/2015/08/minas-de-parzan.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Minas de Parz\u00e1n en caminosdebarbastro.blogspot.com </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<h4>Hasta el ib\u00f3n de Salcorz</h4>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<h4>Subida directa al pico de Salcorz</h4>\r\n<h4>\u00a0</h4>\r\n<p>El pico est\u00e1 en la vertical del lago. Es posible alcanzarlo directamente, saliendo un poco antes del lago, por un itinerario si marca (algunos mojones), pero f\u00e1cil (varios itinerarios son posibles en esta ladera).<br />Seguimos el borde derecho una barranquera que tenemos enfrente (la m\u00e1s a la derecha). Se termina en un peque\u00f1o resalte que contorneamos por la derecha. Y llegamos a pie de una zona rocosa que franqueamos al principio por su cara sur. Despu\u00e9s de este paso, cogemos otra vez la direcci\u00f3n Este. Alcanzamos el lomo de la arista Sur de la cima y seguido el Pico. <img title=\"Salcorz\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/01022578-CARRE-scaled.jpg\" alt=\"Subida directa al Pico de Salcorz\" width=\"2560\" height=\"2560\" /> Subida directa al Pico de Salcorz</p>\r\n<h4>Descenso del Pico</h4>\r\n<p>Para el descenso podemos seguir unas huellas muy marcadas y muy c\u00f3modas en pedrera fina, que bajan por la cara norte del Pico. Siguiendo esta direcci\u00f3n, y dejando el hilo de la cresta siempre a nuestra derecha, llegaremos al puerto de H\u00e9chempy y al puerto de Salcorz.</p>\r\n<p>Este itinerario de bajada es tambi\u00e9n un buen itinerario de subida que podemos eligir, desde el lago (o un poco antes), subiendo Noreste en direcci\u00f3n de la cresta por las laderas herbosas. Aprovechando pasos de animales.</p>\r\n<h4>Descenso del Puerto</h4>\r\n<p>Si dificultad siguiendo las lacetas del PR.</p>\r\n<p><a role=\"button\" href=\"https://caminosdebarbastro.blogspot.com/2015/08/minas-de-parzan.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> Minas de Parz\u00e1n en caminosdebarbastro.blogspot.com </a></p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "puerto-y-pico-de-salcorz",
      "post_id": 10562,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "4h - 6h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "8.0",
      "duree": "5h",
      "nom_excursions": "Punta de Castiecho",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Castiecho, como Ma\u00f1aneto, el Mallo Gran, el Comodoto, la Estibeta hace parte de los hermanos peque\u00f1os del valle.</strong></em><br /><em><strong>Castiecho, el hermano peque\u00f1o de las tres Mar\u00edas.</strong></em><br /><em><strong>Un recorrido exigente hasta la faja Montinier, pero, al final, un desnivel razonable para el valle de Pineta.<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comenzar\u00eda el ascenso al collado, nosotros giramos a la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos longitudinalmente hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Se cruza y a unos 200\u202fm el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en la fuerte ladera. Ahora, el camino traza una diagonal en la ladera, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el v\u00e9rtice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa).\u00a0 Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonaremos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs.</p>\r\n<h4>Y la cima...</h4>\r\n<p>Seguimos subiendo por la senda de la faja, hasta llegar a un llano donde\u00a0 dejamos la faja y nos dirigimos directamente, por nuestra derecha hacia un lomo que termina en la cima.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><em><strong>Castiecho, como Ma\u00f1aneto, el Mallo Gran, el Comodoto, la Estibeta hace parte de los hermanos peque\u00f1os del valle.</strong></em><br /><em><strong>Castiecho, el hermano peque\u00f1o de las tres Mar\u00edas.</strong></em><br /><em><strong>Un recorrido exigente hasta la faja Montinier, pero, al final, un desnivel razonable para el valle de Pineta.<br /></strong></em></p>\r\n<h4>Refugio de Pineta - Cascada Mur\u00f1ez</h4>\r\n<p>Salimos del Refugio para cruzar el cauce del Cinca direcci\u00f3n al collado de A\u00f1isclo. Despu\u00e9s de la primera Inglata (campo) donde el GR-11 comenzar\u00eda el ascenso al collado, nosotros giramos a la izquierda para bajar en direcci\u00f3n del valle a la segunda Inglata, donde pasamos junto al muro de una borda en ruina. Seguimos longitudinalmente hasta entrar otra vez en un bosque. Pronto el sendero gira a la derecha para pasar bajo el Barranco de Mur\u00f1ez y su bonita cascada con poza.</p>\r\n<h4>Un muro de bosque...</h4>\r\n<p>Se cruza y a unos 200\u202fm el camino vuelve a girar a la derecha para introducirse en la fuerte ladera. Ahora, el camino traza una diagonal en la ladera, cruza alguna barranquera hasta llegar a una traves\u00eda horizontal, que nos asoma al Barranco de Morlaz. El camino remonta por el v\u00e9rtice entre el barranco y la ladera hasta salir del bosque bajo unos muros oscuros a nuestra derecha. En frente, tenemos los farallones que cierran el nacimiento del barranco Morlaz.</p>\r\n<h4>Un muro de arenisca...</h4>\r\n<p>Ya fuera del bosque, el camino asciende para buscar la parte m\u00e1s d\u00e9bil y superar el primer muro (canal + placa).\u00a0 Ascendemos una primera canal herbosa para cruzar un barranco en horizontal e introducirnos en una diagonal que, tras pasar un bloque blanco, abandonaremos para seguir a nuestra derecha, por una terraza.</p>\r\n<p>Pronto encontramos otra canal que nos permite ir superando los peque\u00f1os muros. Pasamos una placa custodiada por un antiguo abrigo y siguiendo de derecha a izquierda alcanzamos la faja Montinier-A\u00f1isclo, zona de vivacs.</p>\r\n<h4>Y la cima...</h4>\r\n<p>Seguimos subiendo por la senda de la faja, hasta llegar a un llano donde\u00a0 dejamos la faja y nos dirigimos directamente, por nuestra derecha hacia un lomo que termina en la cima.</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "punta-de-castiecho",
      "post_id": 10185,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "1750",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "14.0",
      "duree": "8h30",
      "nom_excursions": "Punta de las Olas",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Con sus 3022m, la Punta de las Olas no es el 3000 m\u00e1s prestigioso ni el m\u00e1s frecuentado del Pirineo. Desde el norte, se parece s\u00f3lo a una antecima de su vecino, el Soum de Ramond. Desde el Este o el Sur, se afirma m\u00e1s. Desde el Castillo de A\u00ednsa, algunos pensaran identificar las Tres Sorores a la izquierda de las Tres Mar\u00edas. \u00a1Son s\u00f3lo dos Sorores y La Punta de las Olas! </strong></em></p>\n<p><em><strong>La Punta de las Olas podr\u00eda ser considerada como un 3000 de iniciaci\u00f3n, para senderista deportivo. El desnivel es notable. </strong></em></p>\n<p><em><strong>Para los m\u00e1s j\u00f3venes podr\u00eda ser una cima inici\u00e1tica:</strong></em></p>\n<ul>\n<li><em><strong>Por el compromiso pasando por la faja. El lugar est\u00e1 poco frecuentado,</strong></em></li>\n<li><em><strong>Por las extraordinarias vistas de A\u00f1isclo, del Castillo Mayor, de los Sestrales, del Soum de Ramond&#8230;</strong></em></li>\n<li><em><strong>Porque la Punta de las Olas es una puerta de entrada a un nuevo mundo, un llano colgado entre el Soum de Ramond y los picos Baudrimont. Siguiendo este llano, se llegar\u00eda al collado, a la cresta oriental y a la cima del Monte Perdido: el camino de Ramond de Carbonni\u00e8res en su primera ascensi\u00f3n al Monte Perdido en 1802.</strong></em></li>\n</ul>\n<p><em><strong>Subir a la Punta de las Olas desde el refugio es volver con un nuevo sue\u00f1o: \u00ab\u00a1La pr\u00f3xima vez ser\u00e1 el Monte Perdido por la v\u00eda de Ramond!\u00bb</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t<h3>David 16 a\u00f1os, julio 19<em><strong><br />\n</strong></em></h3>\n<p><em>Desde \"el Collado de A\u00f1isclo\" deberemos tener a nuestra izquierda \"el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo\" y a la derecha \"el Valle de Pineta\". Estas preciosas vistas nos acompa\u00f1aran durante un rato. Caminaremos tomando el camino del GR-11 que nos lleva por un segundo collado en el que merece la pena detenerse y observar la inmensidad que nos rodea (Valle de Pineta, ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo, Suca, Punta de las Olas&#8230;). Pasando este collado, el propio camino ira girando hacia la izquierda y llegaremos a pasar a trav\u00e9s de una peque\u00f1a cascada que nos refrescar\u00e1 y har\u00e1 m\u00e1s ameno el camino. Adem\u00e1s, es f\u00e1cil entretenerse un rato mirando las cabras y ovejas que pastan tan cerca del camino, e incluso en este mismo. Al dejar atr\u00e1s la cascada, comenzaremos a subir por una terraza de unos cuatro metros de ancho. A parte de que no produce v\u00e9rtigo, se pasa volando ya que no es para nada mon\u00f3tono ni se hace pesado. Subiremos por unas cadenas que se hallan sujetas al suelo et ignoramos unas cadenas posteriores que van verticalmente hacia abajo. En lugar de ir por esas cadenas, nos mantendremos por la misma terraza y deberemos tener f\u00e9, ya que se parece que no tiene salida, pero al llegar hasta el final, descubriremos que se puede girar hacia la derecha (en este punto si giras hacia la izquierda, te caes por el barranco). Una vez volteada la arista, comenzaremos en subir por una pedrera muy c\u00f3moda con piedras gruesas. Pasando la cresta de la pedrera tendremos que trepar una pared y subiendo intuitivamente, 10 minutos o menos, nos encontraremos en un gran moj\u00f3n en el pico \"Punta de las Olas\". Nos inundaran el coraz\u00f3n los incre\u00edbles paisajes ante nuestros ojos. A un lado, los vertiginosos y puntiagudos picos de Pineta, al otro, las atractivas curvas de A\u00f1isclo y en frente el Sum de Ram\u00f3n.</em></p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/P1000968-copie.jpg\" alt=\"P1000968 copie\" itemprop=\"image\" height=\"596\" width=\"1600\" title=\"P1000968 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/punta-de-las-olas-desde-pineta-y-el-collado-de-anisclo-141564496\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Con sus 3022m, la Punta de las Olas no es el 3000 m\u00e1s prestigioso ni el m\u00e1s frecuentado del Pirineo. Desde el norte, se parece s\u00f3lo a una antecima de su vecino, el Soum de Ramond. Desde el Este o el Sur, se afirma m\u00e1s. Desde el Castillo de A\u00ednsa, algunos pensaran identificar las Tres Sorores a la izquierda de las Tres Mar\u00edas. \u00a1Son s\u00f3lo dos Sorores y La Punta de las Olas! </strong></em></p>\n<p><em><strong>La Punta de las Olas podr\u00eda ser considerada como un 3000 de iniciaci\u00f3n, para senderista deportivo. El desnivel es notable. </strong></em></p>\n<p><em><strong>Para los m\u00e1s j\u00f3venes podr\u00eda ser una cima inici\u00e1tica:</strong></em></p>\n<ul>\n<li><em><strong>Por el compromiso pasando por la faja. El lugar est\u00e1 poco frecuentado,</strong></em></li>\n<li><em><strong>Por las extraordinarias vistas de A\u00f1isclo, del Castillo Mayor, de los Sestrales, del Soum de Ramond&#8230;</strong></em></li>\n<li><em><strong>Porque la Punta de las Olas es una puerta de entrada a un nuevo mundo, un llano colgado entre el Soum de Ramond y los picos Baudrimont. Siguiendo este llano, se llegar\u00eda al collado, a la cresta oriental y a la cima del Monte Perdido: el camino de Ramond de Carbonni\u00e8res en su primera ascensi\u00f3n al Monte Perdido en 1802.</strong></em></li>\n</ul>\n<p><em><strong>Subir a la Punta de las Olas desde el refugio es volver con un nuevo sue\u00f1o: \u00ab\u00a1La pr\u00f3xima vez ser\u00e1 el Monte Perdido por la v\u00eda de Ramond!\u00bb</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t<h3>David 16 a\u00f1os, julio 19<em><strong><br />\n</strong></em></h3>\n<p><em>Desde \"el Collado de A\u00f1isclo\" deberemos tener a nuestra izquierda \"el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo\" y a la derecha \"el Valle de Pineta\". Estas preciosas vistas nos acompa\u00f1aran durante un rato. Caminaremos tomando el camino del GR-11 que nos lleva por un segundo collado en el que merece la pena detenerse y observar la inmensidad que nos rodea (Valle de Pineta, ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo, Suca, Punta de las Olas&#8230;). Pasando este collado, el propio camino ira girando hacia la izquierda y llegaremos a pasar a trav\u00e9s de una peque\u00f1a cascada que nos refrescar\u00e1 y har\u00e1 m\u00e1s ameno el camino. Adem\u00e1s, es f\u00e1cil entretenerse un rato mirando las cabras y ovejas que pastan tan cerca del camino, e incluso en este mismo. Al dejar atr\u00e1s la cascada, comenzaremos a subir por una terraza de unos cuatro metros de ancho. A parte de que no produce v\u00e9rtigo, se pasa volando ya que no es para nada mon\u00f3tono ni se hace pesado. Subiremos por unas cadenas que se hallan sujetas al suelo et ignoramos unas cadenas posteriores que van verticalmente hacia abajo. En lugar de ir por esas cadenas, nos mantendremos por la misma terraza y deberemos tener f\u00e9, ya que se parece que no tiene salida, pero al llegar hasta el final, descubriremos que se puede girar hacia la derecha (en este punto si giras hacia la izquierda, te caes por el barranco). Una vez volteada la arista, comenzaremos en subir por una pedrera muy c\u00f3moda con piedras gruesas. Pasando la cresta de la pedrera tendremos que trepar una pared y subiendo intuitivamente, 10 minutos o menos, nos encontraremos en un gran moj\u00f3n en el pico \"Punta de las Olas\". Nos inundaran el coraz\u00f3n los incre\u00edbles paisajes ante nuestros ojos. A un lado, los vertiginosos y puntiagudos picos de Pineta, al otro, las atractivas curvas de A\u00f1isclo y en frente el Sum de Ram\u00f3n.</em></p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/08/P1000968-copie.jpg\" alt=\"P1000968 copie\" itemprop=\"image\" height=\"596\" width=\"1600\" title=\"P1000968 copie\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/punta-de-las-olas-desde-pineta-y-el-collado-de-anisclo-141564496\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "punta-de-las-olas",
      "post_id": 1247,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1400",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "16.0",
      "duree": "7h30",
      "nom_excursions": "Punta Marcatiecho desde Salcorz",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><strong>Puede perecer extra\u00f1o... Subir al Pico de Marcatiecho desde Salcorz y no desde Trigoniero, cuando es de manera tan evidente una cima emblem\u00e1tica de la Plana del Cabo.</strong></p>\r\n<p><strong>Subiendo por Salcorz, disfrutaremos de valles m\u00e1s frescos, de la sombra de Salcorz por la ma\u00f1ana y del bonito ambiente de Moudang y su camino de puerto a puerto.</strong></p>\r\n<h4>Hasta el collado debajo del Pico de Salcorz</h4>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y aparecemos sobre el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<p>Aqu\u00ed abandonamos el PR y continuamos de frente por una canal en la vertical del Pico. Estamos atentos, a las sendas que cruzamos, tenemos que coger una que sale en diagonal, superando un resalte y llev\u00e1ndonos al collado.</p>\r\n<h4>Collado - Puerto de Trigoniero (Moudang)</h4>\r\n<p>En el collado, sale hacie el Este una senda que asciende ligeramente para franquear un lomo. Contin\u00faa horizontalmente. A proximidad del Pico de la Hount podemos seguir por la pedrera en una huella c\u00f3moda, o bajarla y alcanzar un llano herboso, donde conectamos con una senda. Los caminos se vuelven a juntar cuando se acaba la hierba.</p>\r\n<p>De esta manera, hemos franqueado el hombro Norte del Pico de Marcatiecho. Seguimos en la misma direcci\u00f3n hasta pasar la Punta de Rold\u00e1n y girar al Sur y ascender al Puerto de Trigoniero.</p>\r\n<h4>Puerto de Trigoniero (Moudang) - Punta Marcatiecho (2651m)</h4>\r\n<p>En el collado, cogemos la cresta mas del Sur, direccion Oeste. La primera Punta es la Punta de Rold\u00e1n (2539m) est\u00e1 seguida de otras peque\u00f1as puntas.</p>\r\n<p>Alcanzamos un peque\u00f1o collado y una zona de paso de ganado que nos puede sugerir opciones m\u00e1s cortas para el descenso, sea hacia Moudang o hacia Trigoniero.</p>\r\n<p>Seguimos subiendo por la cresta que poco a poco se convierte en pedrera hasta la cima.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Se baja por el mismo camino, con dos variantes en el track:</p>\r\n<ul>\r\n<li>Atajo: en el peque\u00f1o collado, antes de las puntas del Pico de Rold\u00e1n, hemos giramos a la izquierda, siguiendo huellas de ovejas. Direccion Sur/Suroeste recuperamos el camino de ida un poco antes del Pico de la Hount. Despues de pasar la zona llana y herbosa del pico, y a nuestra izquierda la arista Norte del Pico, pensaremos girar hacia el norte y subir por la pedrera hasta encontrar las huellas de ida.</li>\r\n<li>En cambio, hemos alargado un poco el recorrido para dar una visita al Puerto de Salcorz y bajar por el PR desde la cresta. En el collado, al pie del Pico de Salcorz, hemos girado a la derecha en direcci\u00f3n del puerto, evitando dos puntas, qued\u00e1ndonos por la vertiente espa\u00f1ola.</li>\r\n</ul>\r\n<p><strong>Variantes</strong></p>\r\n<ul>\r\n<li>Tambi\u00e9n podemos bajar por Trigoniero y el camino del Canal para recuperar el coche. Para eso podemos volver al puerto de Trigoniero y bajar por el PR, o acortar un poco el recorrido bajando directamente hacia el Sur, desde el collado entre la Punta Marcatiecho y la Punta Roldan (<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/MarcatiechoTrigoniero.gpx\">Track</a>).</li>\r\n<li>Se puede igualmente bajar en el vallon de Marcatiecho por la arista Sur del pico (<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/Marcatiecho-Circuito.gpx\">Track de subida</a>)</li>\r\n</ul>\r\n<p><img title=\"P1003372p\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1003372p-scaled.jpg\" alt=\"Marcatiecho - cara Sur\" width=\"1920\" height=\"2560\" /> Marcatiecho - cara Sur</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\r\n<p><strong>Puede perecer extra\u00f1o... Subir al Pico de Marcatiecho desde Salcorz y no desde Trigoniero, cuando es de manera tan evidente una cima emblem\u00e1tica de la Plana del Cabo.</strong></p>\r\n<p><strong>Subiendo por Salcorz, disfrutaremos de valles m\u00e1s frescos, de la sombra de Salcorz por la ma\u00f1ana y del bonito ambiente de Moudang y su camino de puerto a puerto.</strong></p>\r\n<h4>Hasta el collado debajo del Pico de Salcorz</h4>\r\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\r\n<p>El camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />Unas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y aparecemos sobre el ib\u00f3n de Salcorz.</p>\r\n<p>Aqu\u00ed abandonamos el PR y continuamos de frente por una canal en la vertical del Pico. Estamos atentos, a las sendas que cruzamos, tenemos que coger una que sale en diagonal, superando un resalte y llev\u00e1ndonos al collado.</p>\r\n<h4>Collado - Puerto de Trigoniero (Moudang)</h4>\r\n<p>En el collado, sale hacie el Este una senda que asciende ligeramente para franquear un lomo. Contin\u00faa horizontalmente. A proximidad del Pico de la Hount podemos seguir por la pedrera en una huella c\u00f3moda, o bajarla y alcanzar un llano herboso, donde conectamos con una senda. Los caminos se vuelven a juntar cuando se acaba la hierba.</p>\r\n<p>De esta manera, hemos franqueado el hombro Norte del Pico de Marcatiecho. Seguimos en la misma direcci\u00f3n hasta pasar la Punta de Rold\u00e1n y girar al Sur y ascender al Puerto de Trigoniero.</p>\r\n<h4>Puerto de Trigoniero (Moudang) - Punta Marcatiecho (2651m)</h4>\r\n<p>En el collado, cogemos la cresta mas del Sur, direccion Oeste. La primera Punta es la Punta de Rold\u00e1n (2539m) est\u00e1 seguida de otras peque\u00f1as puntas.</p>\r\n<p>Alcanzamos un peque\u00f1o collado y una zona de paso de ganado que nos puede sugerir opciones m\u00e1s cortas para el descenso, sea hacia Moudang o hacia Trigoniero.</p>\r\n<p>Seguimos subiendo por la cresta que poco a poco se convierte en pedrera hasta la cima.</p>\r\n<h4>Bajada</h4>\r\n<p>Se baja por el mismo camino, con dos variantes en el track:</p>\r\n<ul>\r\n<li>Atajo: en el peque\u00f1o collado, antes de las puntas del Pico de Rold\u00e1n, hemos giramos a la izquierda, siguiendo huellas de ovejas. Direccion Sur/Suroeste recuperamos el camino de ida un poco antes del Pico de la Hount. Despues de pasar la zona llana y herbosa del pico, y a nuestra izquierda la arista Norte del Pico, pensaremos girar hacia el norte y subir por la pedrera hasta encontrar las huellas de ida.</li>\r\n<li>En cambio, hemos alargado un poco el recorrido para dar una visita al Puerto de Salcorz y bajar por el PR desde la cresta. En el collado, al pie del Pico de Salcorz, hemos girado a la derecha en direcci\u00f3n del puerto, evitando dos puntas, qued\u00e1ndonos por la vertiente espa\u00f1ola.</li>\r\n</ul>\r\n<p><strong>Variantes</strong></p>\r\n<ul>\r\n<li>Tambi\u00e9n podemos bajar por Trigoniero y el camino del Canal para recuperar el coche. Para eso podemos volver al puerto de Trigoniero y bajar por el PR, o acortar un poco el recorrido bajando directamente hacia el Sur, desde el collado entre la Punta Marcatiecho y la Punta Roldan (<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/MarcatiechoTrigoniero.gpx\">Track</a>).</li>\r\n<li>Se puede igualmente bajar en el vallon de Marcatiecho por la arista Sur del pico (<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/Marcatiecho-Circuito.gpx\">Track de subida</a>)</li>\r\n</ul>\r\n<p><img title=\"P1003372p\" src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/08/P1003372p-scaled.jpg\" alt=\"Marcatiecho - cara Sur\" width=\"1920\" height=\"2560\" /> Marcatiecho - cara Sur</p>\r\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "punta-marcatiecho-desde-salcorz",
      "post_id": 14680,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "920",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "14.0",
      "duree": "7h",
      "nom_excursions": "Refuge des Espuguettes - Refugio de Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Una etapa de la vuelta al Monte Perdido o la tercera etapa de la vuelta Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta...<br />\n</strong></em>\n<em><strong>Recorre unos paisajes emblem\u00e1ticos del Pirineo:<br />\n</strong></em>\n<ul>\n<li><em><strong>El punto de salida, </strong></em><em><strong>Espuguettes (2027\u202fm), </strong></em><em><strong>mirador sobre el circo de Gavarnie, </strong></em><em><strong>debajo de los Astazous.\u00a0</strong></em><em><strong><br />\n</strong></em></li>\n<li><em><strong>La Hourquette d'Alans (2430\u202fm) y el Circo de Estaub\u00e9 (2192\u202fm). </strong></em></li>\n<li><em><strong>La Brecha de Tucarroya (2666\u202fm) y su panorama sobre el glaciar Norte del Monte Perdido o la impresionante \"lera\" del </strong></em><em><strong>Puerto Nuevo de Pineta (2466\u202fm) </strong></em></li>\n</ul>\n<p><em><strong>Proponemos la descripci\u00f3n los dos itinerarios, por Tucarroya y por el Puerto Nuevo.</strong> </em></p>\n\t<h4>Desde Espuguettes hasta el cruce para Tucarroya</h4>\n<p>Salimos del refugio de Espuguettes por un amplio sendero y en seguida, continuamos al Este por c\u00f3modas pendientes y lazetas hasta pasar el desv\u00edo al Pim\u00e9n\u00e9 y entrar a la gran diagonal que nos deja en la Horqueta de Alans con\u00a0 un par de lazetas cortas al final.</p>\n<p>Contemplamos la cabecera del circo de Estaub\u00e9 (Pico Rojo de Pailla, Astazous, Tucarroya, Pico de Pineta y Gari\u00e9n con el Puerto Nuevo, lugar de destino a su izquierda). Observamos tambi\u00e9n los dos \"Bornes\" (dos contrafuertes que bajan de la cresta de Tucarroya). El camino por el Puerto Nuevo pasa debajo y el desv\u00edo para Tucarroya se coge despu\u00e9s del primer Borne.</p>\nDescendemos, en giros cortos los primeros metros, para luego trazar unas diagonales suaves al pie del Pico Rojo de Pailla y pasar bajo el primer Borne. Ahora podemos decidir entre subir por la brecha de Tucarroya con el premio de disfrutar de unas vistas magn\u00edficas sobre la cara norte del Monte Perdido y el lago de Marbor\u00e9 o pasar por el Puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta).<br />\nPor Tucarroya, tendremos 200\u202fm m\u00e1s de desnivel y la posibilidad de encontrar nieve o hielo en la canal, hasta tarde en la temporada cuando el Puerto Nuevo estar\u00e1 ya limpio de nieve.\n\t<h4>Por Tucarroya</h4>\n<p>Para Tucarroya, pasamos el primer Borne y antes del segundo encontramos una zona de bloques, mojoneada, donde dejamos el camino al Puerto de Pineta. Salimos de los bloques y el camino coge pendiente para introducirnos en la canal, al principio ancha, pero que va ganando inclinaci\u00f3n seg\u00fan se va estrechando. Se termina pasando una zona de bloques, en un lugar donde guarda nieve frecuentemente y tiene su punto m\u00e1ximo de inclinaci\u00f3n. Ya, a escasos metros, encontramos la brecha y su <a href=\"https://refugetuquerouye.ffcam.fr/\">refugio</a>.</p>\n<p>El descenso se realiza por la vertiente Sur, un poco inc\u00f3modo y descompuesto hasta la proximidad del lago. Lo contorneamos girando hacia el SE. Llegamos a la presa y, direcci\u00f3n S-SE, seguimos el camino hasta el Balc\u00f3n.</p>\n<p>Ahora nos espera un descenso de 1200\u202fm de desnivel y de lazetas si posibilidad de equivocarse. Llegamos a la pradera de Pineta y por el GR11 al Refugio.</p>\n\t<h4>Por el Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>Seguimos horizontal, pasamos bajo el segundo Borne y comenzamos un ascenso tranquilo hasta el puerto. Descubrimos el valle de Pineta y una magn\u00edfica pedrera que, tras un par de lazetas, traza una diagonal descendente hasta la arista de Pe\u00f1a Gabachos y vuelve en un terreno de rellanos entre hierba y bloques al Oeste.</p>\n<p>Sigue el descenso por un camino bien marcado, cerca del muro del Gari\u00e9n, para volver al este en unas losas y para cambiar de direccion hacia el barranco al pie del Gari\u00e9n y conectar con el camino de Marbor\u00e9 (a principio de temporada, este barranco suele guardar nieve de las avalanchas)</p>\n<p>Ahora por el camino de Marbor\u00e9 se llega a la pradera de Pineta y por el GR11 al Refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Espuguette-Pineta-ok.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCargar track \"por Tucarroya\"\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Espuguette-Lera-Pineta.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCargar track \"por Puerto Nuevo\"\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Una etapa de la vuelta al Monte Perdido o la tercera etapa de la vuelta Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta...<br />\n</strong></em>\n<em><strong>Recorre unos paisajes emblem\u00e1ticos del Pirineo:<br />\n</strong></em>\n<ul>\n<li><em><strong>El punto de salida, </strong></em><em><strong>Espuguettes (2027\u202fm), </strong></em><em><strong>mirador sobre el circo de Gavarnie, </strong></em><em><strong>debajo de los Astazous.\u00a0</strong></em><em><strong><br />\n</strong></em></li>\n<li><em><strong>La Hourquette d'Alans (2430\u202fm) y el Circo de Estaub\u00e9 (2192\u202fm). </strong></em></li>\n<li><em><strong>La Brecha de Tucarroya (2666\u202fm) y su panorama sobre el glaciar Norte del Monte Perdido o la impresionante \"lera\" del </strong></em><em><strong>Puerto Nuevo de Pineta (2466\u202fm) </strong></em></li>\n</ul>\n<p><em><strong>Proponemos la descripci\u00f3n los dos itinerarios, por Tucarroya y por el Puerto Nuevo.</strong> </em></p>\n\t<h4>Desde Espuguettes hasta el cruce para Tucarroya</h4>\n<p>Salimos del refugio de Espuguettes por un amplio sendero y en seguida, continuamos al Este por c\u00f3modas pendientes y lazetas hasta pasar el desv\u00edo al Pim\u00e9n\u00e9 y entrar a la gran diagonal que nos deja en la Horqueta de Alans con\u00a0 un par de lazetas cortas al final.</p>\n<p>Contemplamos la cabecera del circo de Estaub\u00e9 (Pico Rojo de Pailla, Astazous, Tucarroya, Pico de Pineta y Gari\u00e9n con el Puerto Nuevo, lugar de destino a su izquierda). Observamos tambi\u00e9n los dos \"Bornes\" (dos contrafuertes que bajan de la cresta de Tucarroya). El camino por el Puerto Nuevo pasa debajo y el desv\u00edo para Tucarroya se coge despu\u00e9s del primer Borne.</p>\nDescendemos, en giros cortos los primeros metros, para luego trazar unas diagonales suaves al pie del Pico Rojo de Pailla y pasar bajo el primer Borne. Ahora podemos decidir entre subir por la brecha de Tucarroya con el premio de disfrutar de unas vistas magn\u00edficas sobre la cara norte del Monte Perdido y el lago de Marbor\u00e9 o pasar por el Puerto de la Lera (Puerto Nuevo de Pineta).<br />\nPor Tucarroya, tendremos 200\u202fm m\u00e1s de desnivel y la posibilidad de encontrar nieve o hielo en la canal, hasta tarde en la temporada cuando el Puerto Nuevo estar\u00e1 ya limpio de nieve.\n\t<h4>Por Tucarroya</h4>\n<p>Para Tucarroya, pasamos el primer Borne y antes del segundo encontramos una zona de bloques, mojoneada, donde dejamos el camino al Puerto de Pineta. Salimos de los bloques y el camino coge pendiente para introducirnos en la canal, al principio ancha, pero que va ganando inclinaci\u00f3n seg\u00fan se va estrechando. Se termina pasando una zona de bloques, en un lugar donde guarda nieve frecuentemente y tiene su punto m\u00e1ximo de inclinaci\u00f3n. Ya, a escasos metros, encontramos la brecha y su <a href=\"https://refugetuquerouye.ffcam.fr/\">refugio</a>.</p>\n<p>El descenso se realiza por la vertiente Sur, un poco inc\u00f3modo y descompuesto hasta la proximidad del lago. Lo contorneamos girando hacia el SE. Llegamos a la presa y, direcci\u00f3n S-SE, seguimos el camino hasta el Balc\u00f3n.</p>\n<p>Ahora nos espera un descenso de 1200\u202fm de desnivel y de lazetas si posibilidad de equivocarse. Llegamos a la pradera de Pineta y por el GR11 al Refugio.</p>\n\t<h4>Por el Puerto Nuevo de Pineta</h4>\n<p>Seguimos horizontal, pasamos bajo el segundo Borne y comenzamos un ascenso tranquilo hasta el puerto. Descubrimos el valle de Pineta y una magn\u00edfica pedrera que, tras un par de lazetas, traza una diagonal descendente hasta la arista de Pe\u00f1a Gabachos y vuelve en un terreno de rellanos entre hierba y bloques al Oeste.</p>\n<p>Sigue el descenso por un camino bien marcado, cerca del muro del Gari\u00e9n, para volver al este en unas losas y para cambiar de direccion hacia el barranco al pie del Gari\u00e9n y conectar con el camino de Marbor\u00e9 (a principio de temporada, este barranco suele guardar nieve de las avalanchas)</p>\n<p>Ahora por el camino de Marbor\u00e9 se llega a la pradera de Pineta y por el GR11 al Refugio.</p>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Espuguette-Pineta-ok.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCargar track \"por Tucarroya\"\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/05/Espuguette-Lera-Pineta.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tCargar track \"por Puerto Nuevo\"\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "refuge-des-espuguettes-refugio-de-pineta",
      "post_id": 9733,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Gavarnie/Troumouse"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1450",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "11.0",
      "duree": "6h30",
      "nom_excursions": "Refugio de Pineta - Auberge du Maillet",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Camino hist\u00f3rico entre el valle de Pineta y H\u00e9as y tambi\u00e9n, primera etapa de la vuelta Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta...</strong></em><br />\n<em><strong>Pasa por el puerto de Fen\u00e1s o \u00ab Port de la Canau \u00bb cuyo nombre viene de la impresionante canal que baja del collado a Troumouse. Un corredor directo, sin dificultad, pero que puede guardar nieve, en algunos puntos, hasta tarde en la temporada. </strong></em>\n<em><strong>Un camino de contrastes:<br />\n</strong></em>\n<ul>\n<li><em><strong>Unas largas diagonales en la cara Sur y una \"ca\u00edda\" directa al Norte,</strong> </em></li>\n<li><em><strong>Unos paisajes buc\u00f3licos (las cascadas y los bosques de Pineta, los pastos de la Larri y del Tormacal) y las austeras pedreras de la canal (la Canau),</strong> </em></li>\n<li><em><strong>La luminosidad de las Blancas y el esquisto oscuro de sus vecinos.<br />\n</strong></em></li>\n</ul>\n<h3>\n\t\tItinerario\n\t</h3>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fen\u00e1s o Port de la Canau.</p>\n\t<h4>Bajada por la Canau</h4>\nDescubrimos la cabecera que forma el pico de Boneu a nuestra derecha con el pico de la Meseta a la izquierda y en frente el Gabiedou.<br />\nEl camino se muestra evidente y mojoneado. Comienza el descenso con unas lazetas uniformes que contornean esta cabezera y se quedan siempre en la cara Este del Barranco.<br />\nPasamos un descanso y al llegar a un estrechamiento y cambio de pedrera oscura a roca blanca, cruzamos el eje del barranco hacia el Este, bajo el\u00a0 Tomeu de Boneu, a una cota de 2280. Continuamos por el labio del barranco (lo dejamos a nuestra izquierda), dejando tambi\u00e9n el camino que nos llevar\u00eda a Trumouse, que contin\u00faa en diagonal por la ladera.\n<p>Ahora tenemos varias opciones: continuar a conectar al final de las curvas de Trumouse (2046\u202fm) o volver a entrar al barranco de la Canau por el lugar mas comodo y llegar al principio de las curvas en Maillet (1900\u202fm)</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Camino hist\u00f3rico entre el valle de Pineta y H\u00e9as y tambi\u00e9n, primera etapa de la vuelta Pineta-Maillet-Espuguettes-Pineta...</strong></em><br />\n<em><strong>Pasa por el puerto de Fen\u00e1s o \u00ab Port de la Canau \u00bb cuyo nombre viene de la impresionante canal que baja del collado a Troumouse. Un corredor directo, sin dificultad, pero que puede guardar nieve, en algunos puntos, hasta tarde en la temporada. </strong></em>\n<em><strong>Un camino de contrastes:<br />\n</strong></em>\n<ul>\n<li><em><strong>Unas largas diagonales en la cara Sur y una \"ca\u00edda\" directa al Norte,</strong> </em></li>\n<li><em><strong>Unos paisajes buc\u00f3licos (las cascadas y los bosques de Pineta, los pastos de la Larri y del Tormacal) y las austeras pedreras de la canal (la Canau),</strong> </em></li>\n<li><em><strong>La luminosidad de las Blancas y el esquisto oscuro de sus vecinos.<br />\n</strong></em></li>\n</ul>\n<h3>\n\t\tItinerario\n\t</h3>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. La bordeamos por nuestra izquierda pasando debajo de la caracter\u00edstica pedrera del Puerto Viejo.</p>\n<h4>Tormacal - Puerto de Fen\u00e1s</h4>\n<p>Una vez pasado debajo del muro que baja del pico de Puerto Viejo giramos direcci\u00f3n Norte. El camino vuelve a ganar altura para, despu\u00e9s de cruzar un barranco, girar direcci\u00f3n Este, y llegar a la base de las Blancas de la Larri (losas blancas). Ahora la senda, menos marcada en el suelo, gira direcci\u00f3n Oeste hasta el Puerto de Fen\u00e1s o Port de la Canau.</p>\n\t<h4>Bajada por la Canau</h4>\nDescubrimos la cabecera que forma el pico de Boneu a nuestra derecha con el pico de la Meseta a la izquierda y en frente el Gabiedou.<br />\nEl camino se muestra evidente y mojoneado. Comienza el descenso con unas lazetas uniformes que contornean esta cabezera y se quedan siempre en la cara Este del Barranco.<br />\nPasamos un descanso y al llegar a un estrechamiento y cambio de pedrera oscura a roca blanca, cruzamos el eje del barranco hacia el Este, bajo el\u00a0 Tomeu de Boneu, a una cota de 2280. Continuamos por el labio del barranco (lo dejamos a nuestra izquierda), dejando tambi\u00e9n el camino que nos llevar\u00eda a Trumouse, que contin\u00faa en diagonal por la ladera.\n<p>Ahora tenemos varias opciones: continuar a conectar al final de las curvas de Trumouse (2046\u202fm) o volver a entrar al barranco de la Canau por el lugar mas comodo y llegar al principio de las curvas en Maillet (1900\u202fm)</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "refugio-de-pineta-auberge-du-maillet",
      "post_id": 9719,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "21",
        "name": "Ida",
        "slug": "ida",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "21",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "15",
        "object_id": "14741",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1030",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "21",
        "trid": "4930",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "21"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "1200m - 1600m",
      "denivele": "1250",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "15.3",
      "duree": "7h",
      "nom_excursions": "Salcorz - Trigoniero: en circuito por el Pico de Salcorz",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Saliendo temprano para cruzar los valles de Salcorz y llegar a la Plana del Cabo, encontraremos en el camino algunos sarrios, quiz\u00e1s alguna oveja, alguna rana, con un poco de suerte alguna perdiz... </strong></em></p>\n<p><em><strong>Para el primer humano, tendremos que esperar la bajada de Trigoniero para disfrutar de su compa\u00f1\u00eda...</strong></em></p>\n<em><strong>La dos rutas que describimos en esta p\u00e1gina permiten subir al Pico de Salcorz y descubrir los valles de Salcorz y Trigoniero. Si no queremos subir al pico, podemos ir por la Collata Sonque hacia el Sur o cruzar la frontera hacia el Norte para juntar los puertos de Salcorz y Trigoniero.<br />\n</strong></em>\n<h4>Hasta el ib\u00f3n de Salcorz</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<h4>Subida directa al pico de Salcorz</h4>\nEl pico est\u00e1 en la vertical del lago. Es posible alcanzarlo directamente, saliendo un poco antes del lago, por un itinerario poco se\u00f1alizado (algunos mojones). La subida no presenta dificultad t\u00e9cnica, pero se desarrolla en un terreno con bastante pendiente. Puede impresionar un pie poco acostumbrado*.<br />\nSeguimos el borde derecho una barranquera que tenemos enfrente (la m\u00e1s a la derecha). Se termina en un peque\u00f1o resalte que contorneamos por la derecha. Llegamos al pie de una zona rocosa que franqueamos al principio por su cara sur. Luego seguimos siempre direcci\u00f3n Este. Alcanzamos el lomo de la arista Sur de la cima y seguido el Pico.\n<p>*<em>Si no queremos exponernos a esta pendiente, siempre podemos subir a la cima por el Puerto de Salcorz, con una huella evidente y c\u00f3moda.</em></p>\n<h4>Pico de Salcorz - Cresta Sur - Punta 2595m</h4>\n<p>Desde la cima, volvemos atr\u00e1s para tomar la cresta Sur, caracterizada por un terreno de rocas brillantes. Despu\u00e9s de bajar el pico y su antecima, subimos sin dificultad a una primera punta (2617m). Est\u00e1 compuesta por bloques de esquisto estables, pero es bastante lisos. Tras cruzarla, llegamos a un peque\u00f1o collado de hierba. Tomando en cuenta que la roca lisa puede impresionar, podemos evitar las mayores dificultades de la cresta, bajando del collado unos metros por la cara Este, y cogiendo a nuestra derecha una faja herbosa. En mitad de esta faja, la \u00fanica peque\u00f1a dificultad es un paso de desescalada (I) cuya entrada est\u00e1 caracterizada por un rododendro... Despu\u00e9s de haberlo franqueado, subimos otra vez a hilo de la cresta, para ahora, evitar el siguiente obst\u00e1culo por la derecha, en una corta canal de hierba.</p>\n<p>A partir de ah\u00ed, la cresta no presenta dificultad y llegamos a las dos puntas que la terminan.</p>\n<h4>Punta 2595m - Marcatiecho - Plana del Cabo</h4>\n<p>Desde la cima, por la arista Suroeste, podr\u00edamos llegar a la Collada Sonque, y desde all\u00ed, seguir una senda que nos llevar\u00eda de nuevo al PR del Puerto de Salcorz, pr\u00e1cticamente en el punto en el que lo dejamos para subir al Pico. Unos 200 metros al Sur del ib\u00f3n.</p>\n<p>Para bajar por Trigoniero, tomamos la cresta Sureste que nos lleva a una zona plana (collada Cloz). Desde aqu\u00ed tenemos dos opciones para alcanzar el refugio de Trigoniero, que vemos a nuestros pies:</p>\n<ul>\n<li>O bajar directamente por la loma que contin\u00faa hacia el Sureste. La dejaremos aproximadamente a los 2200m para entrar en el bosque que domina la Plana del Cabo. El descenso de los \u00faltimos 200 metros transcurre fuera de camino, zigzagueando entre rododendros, en una zona boscosa abierta y en un terreno bastante c\u00f3modo. Una vez abajo, tendremos que cruzar el r\u00edo para alcanzar la caba\u00f1a o el PR que nos bajara por Trigoniero.</li>\n<li>Se puede bajar por el vall\u00f3n de Marcatiecho (track) para llegar al PR del Puerto de Trigoniero en la entrada del mismo vall\u00f3n. Desde la Collada Cloz, tomamos la cresta Noroeste que dejamos r\u00e1pidamente para entrar en el vall\u00f3n, permaneciendo en sus laderas sur. No hay senderos ni mojones, seguimos algunas sendas de animales en un terreno de pasto alpino muy c\u00f3modo.<br />\nEn el fondo del valle, cruzamos el barranco y unos metros m\u00e1s adelante encontramos el camino hacia el Puerto de Trigoniero. Siguiendo el Sur, alcanzamos la caba\u00f1a y la plana del Cabo.</li>\n</ul>\n\t<h4>Plana del Cabo - Trigoniero - Camino del Canal - Parking</h4>\n<p>En la Plana del Cabo, seguimos el PR que atraviesa los campos desde la caba\u00f1a, direcci\u00f3n Sur. Al fondo del llano, el camino se desv\u00eda a la derecha y baja por lazetas hasta un puente sobre el Trigoniero. A partir de ah\u00ed seguiremos, por un sendero agradable y bastante sombr\u00edo, la orilla derecha del r\u00edo. Con poca inclinaci\u00f3n y en unos 3,5 km, el camino nos lleva a la entrada del valle. A una altura de 1400m y unos 200m despu\u00e9s de pasar una borda, dejamos el camino para seguir un canal a nuestra derecha durante unos 1,5km. Cuando ya no es posible seguirlo (presa), subimos por un sendero bien marcado a nuestra derecha y alcanzamos r\u00e1pidamente la carretera del t\u00fanel, saliendo en la \u00faltima curva de Barrosa (cuesta arriba). Nos queda 1,2 km de carretera para llegar al coche.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Bajada-directa-o-Marcatiecho.jpg\" alt=\"Bajada directa a la plana del Cabo o por Marcatiecho\" itemprop=\"image\" height=\"801\" width=\"1038\" title=\"Bajada directa o Marcatiecho\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tBajada directa a la plana del Cabo o por Marcatiecho\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-PicoSalcorzMarcatiecho4-1.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescargar track - Pico Salcorz - Cresta Sur - Marcatiecho - Trigoniero - 15,3km 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-PicoSalcorzCaboTrigoniero.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescargar track - Pico Salcorz - Cresta Sur - Bajada directa Trigoniero - 14,5km 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Saliendo temprano para cruzar los valles de Salcorz y llegar a la Plana del Cabo, encontraremos en el camino algunos sarrios, quiz\u00e1s alguna oveja, alguna rana, con un poco de suerte alguna perdiz... </strong></em></p>\n<p><em><strong>Para el primer humano, tendremos que esperar la bajada de Trigoniero para disfrutar de su compa\u00f1\u00eda...</strong></em></p>\n<em><strong>La dos rutas que describimos en esta p\u00e1gina permiten subir al Pico de Salcorz y descubrir los valles de Salcorz y Trigoniero. Si no queremos subir al pico, podemos ir por la Collata Sonque hacia el Sur o cruzar la frontera hacia el Norte para juntar los puertos de Salcorz y Trigoniero.<br />\n</strong></em>\n<h4>Hasta el ib\u00f3n de Salcorz</h4>\n<p>El camino del Puerto de Salcorz (PR-HU 181) sale del salvavalancha de Salcorz, 1km antes de la boca Sur del t\u00fanel de Aragnouet-Bielsa.</p>\nEl camino empieza en una zona boscosa, despu\u00e9s de subir direcci\u00f3n norte, gira hacia el barranco que no cruza (no seguir las sendas de los barranquistas). Dentro de un bosque m\u00e1s denso, en grandes lazetas, sube en una ladera Sur-Suroeste. A la salida, se suaviza y gira direcci\u00f3n Sureste, primero por una faja bordeando unas peque\u00f1as paredes rocosas, y luego dentro de una zona de pasto alpino.<br />\nUnas peque\u00f1as lacetas m\u00e1s, una grande izquierda-derecha para pasar un nuevo resalte y entramos en un llano debajo del pico de Salcorz. A nuestra izquierda, a unos 150\u202fm tenemos el ib\u00f3n de Salcorz.\n<h4>Subida directa al pico de Salcorz</h4>\nEl pico est\u00e1 en la vertical del lago. Es posible alcanzarlo directamente, saliendo un poco antes del lago, por un itinerario poco se\u00f1alizado (algunos mojones). La subida no presenta dificultad t\u00e9cnica, pero se desarrolla en un terreno con bastante pendiente. Puede impresionar un pie poco acostumbrado*.<br />\nSeguimos el borde derecho una barranquera que tenemos enfrente (la m\u00e1s a la derecha). Se termina en un peque\u00f1o resalte que contorneamos por la derecha. Llegamos al pie de una zona rocosa que franqueamos al principio por su cara sur. Luego seguimos siempre direcci\u00f3n Este. Alcanzamos el lomo de la arista Sur de la cima y seguido el Pico.\n<p>*<em>Si no queremos exponernos a esta pendiente, siempre podemos subir a la cima por el Puerto de Salcorz, con una huella evidente y c\u00f3moda.</em></p>\n<h4>Pico de Salcorz - Cresta Sur - Punta 2595m</h4>\n<p>Desde la cima, volvemos atr\u00e1s para tomar la cresta Sur, caracterizada por un terreno de rocas brillantes. Despu\u00e9s de bajar el pico y su antecima, subimos sin dificultad a una primera punta (2617m). Est\u00e1 compuesta por bloques de esquisto estables, pero es bastante lisos. Tras cruzarla, llegamos a un peque\u00f1o collado de hierba. Tomando en cuenta que la roca lisa puede impresionar, podemos evitar las mayores dificultades de la cresta, bajando del collado unos metros por la cara Este, y cogiendo a nuestra derecha una faja herbosa. En mitad de esta faja, la \u00fanica peque\u00f1a dificultad es un paso de desescalada (I) cuya entrada est\u00e1 caracterizada por un rododendro... Despu\u00e9s de haberlo franqueado, subimos otra vez a hilo de la cresta, para ahora, evitar el siguiente obst\u00e1culo por la derecha, en una corta canal de hierba.</p>\n<p>A partir de ah\u00ed, la cresta no presenta dificultad y llegamos a las dos puntas que la terminan.</p>\n<h4>Punta 2595m - Marcatiecho - Plana del Cabo</h4>\n<p>Desde la cima, por la arista Suroeste, podr\u00edamos llegar a la Collada Sonque, y desde all\u00ed, seguir una senda que nos llevar\u00eda de nuevo al PR del Puerto de Salcorz, pr\u00e1cticamente en el punto en el que lo dejamos para subir al Pico. Unos 200 metros al Sur del ib\u00f3n.</p>\n<p>Para bajar por Trigoniero, tomamos la cresta Sureste que nos lleva a una zona plana (collada Cloz). Desde aqu\u00ed tenemos dos opciones para alcanzar el refugio de Trigoniero, que vemos a nuestros pies:</p>\n<ul>\n<li>O bajar directamente por la loma que contin\u00faa hacia el Sureste. La dejaremos aproximadamente a los 2200m para entrar en el bosque que domina la Plana del Cabo. El descenso de los \u00faltimos 200 metros transcurre fuera de camino, zigzagueando entre rododendros, en una zona boscosa abierta y en un terreno bastante c\u00f3modo. Una vez abajo, tendremos que cruzar el r\u00edo para alcanzar la caba\u00f1a o el PR que nos bajara por Trigoniero.</li>\n<li>Se puede bajar por el vall\u00f3n de Marcatiecho (track) para llegar al PR del Puerto de Trigoniero en la entrada del mismo vall\u00f3n. Desde la Collada Cloz, tomamos la cresta Noroeste que dejamos r\u00e1pidamente para entrar en el vall\u00f3n, permaneciendo en sus laderas sur. No hay senderos ni mojones, seguimos algunas sendas de animales en un terreno de pasto alpino muy c\u00f3modo.<br />\nEn el fondo del valle, cruzamos el barranco y unos metros m\u00e1s adelante encontramos el camino hacia el Puerto de Trigoniero. Siguiendo el Sur, alcanzamos la caba\u00f1a y la plana del Cabo.</li>\n</ul>\n\t<h4>Plana del Cabo - Trigoniero - Camino del Canal - Parking</h4>\n<p>En la Plana del Cabo, seguimos el PR que atraviesa los campos desde la caba\u00f1a, direcci\u00f3n Sur. Al fondo del llano, el camino se desv\u00eda a la derecha y baja por lazetas hasta un puente sobre el Trigoniero. A partir de ah\u00ed seguiremos, por un sendero agradable y bastante sombr\u00edo, la orilla derecha del r\u00edo. Con poca inclinaci\u00f3n y en unos 3,5 km, el camino nos lleva a la entrada del valle. A una altura de 1400m y unos 200m despu\u00e9s de pasar una borda, dejamos el camino para seguir un canal a nuestra derecha durante unos 1,5km. Cuando ya no es posible seguirlo (presa), subimos por un sendero bien marcado a nuestra derecha y alcanzamos r\u00e1pidamente la carretera del t\u00fanel, saliendo en la \u00faltima curva de Barrosa (cuesta arriba). Nos queda 1,2 km de carretera para llegar al coche.</p>\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Bajada-directa-o-Marcatiecho.jpg\" alt=\"Bajada directa a la plana del Cabo o por Marcatiecho\" itemprop=\"image\" height=\"801\" width=\"1038\" title=\"Bajada directa o Marcatiecho\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tBajada directa a la plana del Cabo o por Marcatiecho\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-PicoSalcorzMarcatiecho4-1.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescargar track - Pico Salcorz - Cresta Sur - Marcatiecho - Trigoniero - 15,3km 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/08/Circuito-PicoSalcorzCaboTrigoniero.gpx\" target=\"_self\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tDescargar track - Pico Salcorz - Cresta Sur - Bajada directa Trigoniero - 14,5km 1250m\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "salcorz-trigoniero-en-circuito-por-el-pico-de-salcorz",
      "post_id": 10765,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Salcorz"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2100",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "17.0",
      "duree": "10h",
      "nom_excursions": "Soum de Ramond ou Pico de A\u00f1isclo",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<p><em><strong>El Soum de Ramond es una cima elegante y evidente, la m\u00e1s oriental de las Tres Serols.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Su ascenso nos permite descubrir, entre el Soum de Ramond y las Agujas de Baudrimont, un bonito vall\u00f3n suspendido, que a 3.000 m de altura y en direcci\u00f3n NO, conecta la Punta de las Olas con el collado oriental del Monte Perdido.</strong></em></p>\n<em><strong>Un paisaje mineral, de pedreras de colores grises y ocres.<br />\nLa \u00faltima pala no es muy atractiva, pero no presenta dificultad. Podemos optar por subirla a principio de temporada, cuando todav\u00eda tiene nieve (crampones-piolet).</strong></em>\n<p><em><strong>La cima nos ofrecer\u00e1 unas magn\u00edficas vistas sobre la Suca, Mar\u00edas, Verdes, sobre el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y el Monte Perdido con sus m\u00faltiples visitantes...</strong></em><em><strong> Y nosotros, disfrutando de la tranquilidad de esta cima austera.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t<h4>Punta de las Olas - Soum de Ramond</h4>\n<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\nDejamos a nuestra izquierda una primera pedrera que sube al Soum de Ramond, terminando por una canal un poco empinada.<br />\nSeguimos direcci\u00f3n NO y empezamos a subir. Siguiendo esta direcci\u00f3n llegar\u00edamos al collado oriental del Monte Perdido. A la altura de 3100\u202fm aprox., giramos a nuestra izquierda para subir la pedrera y alcanzar la cresta que seguiremos direcci\u00f3n SE.<br />\nAccedemos a la cima sin dificultad.\n<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/soum-de-ramond-desde-pineta-141558898\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n<p><em><strong>El Soum de Ramond es una cima elegante y evidente, la m\u00e1s oriental de las Tres Serols.</strong></em></p>\n<p><em><strong>Su ascenso nos permite descubrir, entre el Soum de Ramond y las Agujas de Baudrimont, un bonito vall\u00f3n suspendido, que a 3.000 m de altura y en direcci\u00f3n NO, conecta la Punta de las Olas con el collado oriental del Monte Perdido.</strong></em></p>\n<em><strong>Un paisaje mineral, de pedreras de colores grises y ocres.<br />\nLa \u00faltima pala no es muy atractiva, pero no presenta dificultad. Podemos optar por subirla a principio de temporada, cuando todav\u00eda tiene nieve (crampones-piolet).</strong></em>\n<p><em><strong>La cima nos ofrecer\u00e1 unas magn\u00edficas vistas sobre la Suca, Mar\u00edas, Verdes, sobre el ca\u00f1\u00f3n de A\u00f1isclo y el Monte Perdido con sus m\u00faltiples visitantes...</strong></em><em><strong> Y nosotros, disfrutando de la tranquilidad de esta cima austera.</strong></em></p>\n\t<h4>Refugio - Collado de A\u00f1isclo</h4>\n<p>Desde el refugio, cogemos el GR-11 en direcci\u00f3n del collado d'A\u00f1isclo. Empezamos cruzando el cauce del r\u00edo (seco en verano e invierno y con caudal en primavera y oto\u00f1o). Giramos unos 300\u202fm hasta unos grandes pinos y continuamos hacia el muro. Ah\u00ed dejamos a la derecha el GR-11 que nos llevar\u00eda a la Pradera y empezamos a subir. El camino, se\u00f1alizado de blanco y rojo, cruza dos Barrancos (Fayetas y Espluca Negra) entre los cuales encontramos tramos donde es necesario poner las manos.</p>\n<p>Despu\u00e9s del segundo barranco, entramos en una zona de pinos negros y abedules donde encontramos la bifurcaci\u00f3n para la Faja de Tormosa se\u00f1alizada por un cartel. Nos quedamos en el GR-11 y seguimos nuestra ascensi\u00f3n, refresc\u00e1ndonos en una fuente un poco m\u00e1s lejos. La \u00faltima parte de la subida se desarrolla en un paisaje m\u00e1s seco pero sin dificultad de orientaci\u00f3n. Seguiremos las marcas blancas y rojas hasta el collado, en una zona de roca y pedrera.</p>\n<h4>\n\t\tCollado de A\u00f1isclo - Punta de las Olas\n\t</h4>\n\t<p>En el collado de A\u00f1isclo, descubrimos el ca\u00f1\u00f3n a nuestros pies, la Suca a la izquierda y la Punta de las Olas a la derecha.</p>\nEl GR-11 baja a nuestra derecha para alcanzar Fon Blanca, en el cruce con el barranco Arrablo. Si, en vez de bajar, seguimos en horizontal, tambi\u00e9n a la derecha, encontraremos de nuevo las marcas del GR que nos llevar\u00eda a Goriz, pasando por la faja de la Punta de las Olas.<br />\nSeguimos esta senda horizontal (no hace falta subir) en direcci\u00f3n Noreste. Alcanzamos la faja herbosa, que poco a poco, se convierte en una faja de piedra lisa pero adherente. En el paso m\u00e1s delicado, una cadena fijada al suelo podr\u00e1 ser\u00e1 muy \u00fatil en caso de hielo o lluvia. La seguimos hasta un segundo paso equipado de cadena, que nos ayudar\u00eda a bajar para seguir el GR-11. A este nivel abandonamos el GR para <strong>continuar en la faja natural.</strong> Al final de esta, en la entrada de la cara Sur del pico, ascendemos a nuestra derecha por un terreno de pedrera para alcanzar la ante-cima.\n<p>Ahora empezamos siguiendo la cresta semi-horizontal para luego quedarnos en la vertiente Sur, hasta encontrar una corta canal a nuestra derecha nos permite alcanzar la cima.</p>\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2019/09/P1002630p-1024x604.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"604\" width=\"1024\" title=\"P1002630p\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-scaled.jpg\" target=\"_self\" itemprop=\"url\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2023/07/P1002631-768x1024.jpg\" alt=\"Faja de las Olas\" itemprop=\"image\" height=\"1024\" width=\"768\" title=\"P1002631\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t</a>\n\t\t\t\t\t\tFaja de las Olas\n\t<h4>Punta de las Olas - Soum de Ramond</h4>\n<p>Descendemos Norte-Noroeste hacia una terraza entre el Soum de Ramond y la aguja Baudrimont SE (o Tormosa SE).</p>\nDejamos a nuestra izquierda una primera pedrera que sube al Soum de Ramond, terminando por una canal un poco empinada.<br />\nSeguimos direcci\u00f3n NO y empezamos a subir. Siguiendo esta direcci\u00f3n llegar\u00edamos al collado oriental del Monte Perdido. A la altura de 3100\u202fm aprox., giramos a nuestra izquierda para subir la pedrera y alcanzar la cresta que seguiremos direcci\u00f3n SE.<br />\nAccedemos a la cima sin dificultad.\n<h4>Descenso</h4>\nPor el mismo camino hasta la Punta de las Olas y eligiendo luego, la pedrera Noreste.<br />\nSaliendo de la ante-cima Sureste de esta punta, nos dirigimos a la izquierda, qued\u00e1ndonos debajo de las paredes hasta pasar los farallones que tenemos debajo.<br />\nUna vez franqueados podemos bajar la pedrera hacia una zona de bloques que contornearemos al final por la derecha y conectar otra vez con la parte herbosa de la faja de las Olas (GR11).<br />\nEstamos bastante cerca del collado de A\u00f1isclo y nos queda bajar este \u00faltimo camino...\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/soum-de-ramond-desde-pineta-141558898\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "soum-de-ramond-o-pico-de-anisclo",
      "post_id": 9308,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "2h - 4h",
      "categorie_distance": "5km - 10km",
      "categorie_denivele_de_montee": "400m - 800m",
      "denivele": "750",
      "difficulte_orientation": "2",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "6.3",
      "duree": "4h",
      "nom_excursions": "Tormacal",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Bonita zona de pastos y nudos de comunicaciones entre puertos: Fen\u00e1s y Puerto Viejo.</em></strong><br />\n<strong><em>A principio de temporada, disfrutamos de un torrente que a lo largo del verano desaparece.</em></strong><br />\n<strong><em>Agua, Hierba, bloques para la sombra, buenas vistas&#8230; para no querer bajar...</em></strong>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. Aqui paramos para disfrutar de la vista et de la paz del lugar, debajo del Pico de la Capilla y del Puerto Viejo de Pineta.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/tormacal.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/Tormacal-Guerto.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/pineta-tormacal-54011440\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<strong><em>Bonita zona de pastos y nudos de comunicaciones entre puertos: Fen\u00e1s y Puerto Viejo.</em></strong><br />\n<strong><em>A principio de temporada, disfrutamos de un torrente que a lo largo del verano desaparece.</em></strong><br />\n<strong><em>Agua, Hierba, bloques para la sombra, buenas vistas&#8230; para no querer bajar...</em></strong>\n\t<h4>Pradera de Pineta - Llanos de la Larri por el Camino de la Ermita (GR-11)</h4>\nDesde el aparcamiento de la pradera de Pineta, volvemos a la carretera, pasamos el puente y seguimos a la izquierda unos 200m hasta la Ermita de Pineta. El sendero sale de una peque\u00f1a esplanada, entre la Ermita y una fuente.<br />\nR\u00e1pidamente entramos en el bosque y sin perder tiempo, por un camino muy c\u00f3modo, subimos direcci\u00f3n Norte Oeste unos 200m de desnivel. El camino gira al final antes de llegar a la pista de la Larri que podemos seguir o atravesar siguiendo las marcas del GR, para llegar a los llanos.\n\t<h4>Llanos de la Larri - Tormacal</h4>\n<p>Desde la entrada de los llanos de la larri cogemos a nuestra izquierda la direcci\u00f3n del camino de Montaspro, cruzando el r\u00edo por un peque\u00f1o puente. A la salida del puente, abandonamos el camino de Montaspro para seguir a nuestra derecha unas estacas blancas que, con mojones, marcaran el camino.</p>\n<p>El camino asciende suave hasta cruzar el barranco de las Pardas situado bajo el pico de la Capilla. Se vuelve mas empinado durante unos 300m de desnivel, hasta la cota 1900m aprox, donde se suaviza y alcanza un peque\u00f1o collado que domina una ondonada, zona de bloques y prados, llamada el Tormacal. Aqui paramos para disfrutar de la vista et de la paz del lugar, debajo del Pico de la Capilla y del Puerto Viejo de Pineta.</p>\n<h4>Bajada por el mismo camino</h4>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/tormacal.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/08/Tormacal-Guerto.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://fr.wikiloc.com/itineraires-randonnee/pineta-tormacal-54011440\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\t\tEnlace Wikiloc\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "tormacal",
      "post_id": 7868,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "19",
        "name": "Ida y Vuelta",
        "slug": "aller-retour-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "19",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "27",
        "object_id": "14891",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "870",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "19",
        "trid": "229",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "19"
      },
      "vallee": "Pineta/Pradera"
    },
    {
      "categorie_duree": "Sup. 8h",
      "categorie_distance": "Sup. 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "Sup. 1600m",
      "denivele": "2000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "20.0",
      "duree": "10h30",
      "nom_excursions": "Vuelta del circo de Barrosa",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Nuestros ancestros sufrieron en estas monta\u00f1as, extrayendo sus minerales. Es posible que tambi\u00e9n admiraran la brutal belleza que les rodeaba.</strong></em><br />\n<em><strong>Ser\u00eda triste que el legado de caminos y recorridos que nos han dejado se quedara en el olvido. Un homenaje a ellos ser\u00eda mantenerlos vivos. </strong></em>\n<p><em><strong>Este circuito que recorre las minas de Barrosa (Mallo Ruego y Liena) nos permite introducirnos en un mundo de colores, tantos como minerales y tan cambiantes y vivos como los soles que los iluminan.</strong></em></p>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\n<h4>Hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego</h4>\n<p>En la entrada del valle, el camino se vuelve horizontal. Andamos un peque\u00f1o kil\u00f3metro y al nivel de una canal de agua, encontramos un desv\u00edo. A nuestra derecha, elegimos una pista paralela a la pista principal que nos conduce a un azud. Lo cruzamos por una reja y entramos en el bosque dejando el barranco a nuestra izquierda.</p>\n<p>Ascendemos por el bosque, en una senda sinuosa, hasta encontrar los muros del viejo camino. Lo seguimos hasta llegar a una zona m\u00e1s despejada. Poco despu\u00e9s el camino gira a nuestra izquierda. Se suaviza hasta volverse horizontal y llegar al barranco de Mallo Ruego.</p>\n\t<h4>Mallo Ruego - Pico de Barrosa</h4>\n<p>Cruzamos el barranco y subimos por el lomo que lo bordea por su margen derecha. Poco a poco el vall\u00f3n se va estrechando y llegamos bajo el muro del pico de Barrosa. Continuamos a nuestra izquierda hacia un amplio hombro. Una vez alcanzado, seguimos este lomo, a la derecha, hasta el pico.</p>\n<h4>Bajada hacia el Puerto de Barrosa y entrada del camino de las Pardas</h4>\n<p>Desde el pico, seguimos, direcci\u00f3n Noreste, el suave cordal hacia el puerto de Barrosa donde encontramos la PR-HU 187 que nos bajar\u00eda al fondo del circo. R\u00e1pidamente, a unos 500 m del puerto, abandonamos este camino en un giro, atravesando en horizontal hacia las paredes del circo en vez de seguir bajando.</p>\n\t<h4>Camino de las Pardas</h4>\n<p>El camino no presenta dificultad de orientaci\u00f3n. Sigue una cornisa que atraviesa todo el circo de Barrosa, de norte a sur, cornisa trabajada por el hombre y aprovechando, en su segunda parte, un cambio de roca (granito y esquisto).</p>\n<p>Al final del primer tercio de la faja, nos alejamos del muro hacia unos llanos con agua y pastos, \"los Manans\". Luego, el camino vuelve a la faja por una pedrera y contin\u00faa hacia unas impresionantes paredes del circo y el collado de las Pardas.</p>\n<p>Sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n, pero en un <strong>terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas que puede impresionar.</strong></p>\n\t<h4>Collado de las Pardas - Pico de Liena - Bajada</h4>\nUna vez en el collado de las Pardas, seguimos direcci\u00f3n Este por un camino bordeando el cordal de la Sierra de Liena por su cara Sur. Subimos a la \u00faltima punta y empezamos a bajar en direcci\u00f3n del collado entre el pico de Liena y la Mota. Una vez en el collado (o un poco antes) bajamos la vertiente Este del Pico, en direcci\u00f3n de una torre.<br />\nA partir de ah\u00ed, un camino evidente nos baja hasta la entrada del valle de Barrosa, bordeando el lomo Norte-Este de la monta\u00f1a y acompa\u00f1ando las antiguas pilonas del telef\u00e9rico.\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/07/P1140283_stitchPppp-scaled.jpg\" alt=\"Camino de las Pardas\" itemprop=\"image\" height=\"1186\" width=\"2560\" title=\"CaminoMinas\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tCamino de las Pardas\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<em><strong>Nuestros ancestros sufrieron en estas monta\u00f1as, extrayendo sus minerales. Es posible que tambi\u00e9n admiraran la brutal belleza que les rodeaba.</strong></em><br />\n<em><strong>Ser\u00eda triste que el legado de caminos y recorridos que nos han dejado se quedara en el olvido. Un homenaje a ellos ser\u00eda mantenerlos vivos. </strong></em>\n<p><em><strong>Este circuito que recorre las minas de Barrosa (Mallo Ruego y Liena) nos permite introducirnos en un mundo de colores, tantos como minerales y tan cambiantes y vivos como los soles que los iluminan.</strong></em></p>\n\t<h4>Acceso</h4>\n<p>Desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1.3\u202fkm de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100\u202fm antes del puente del r\u00edo Barrosa. Cogemos la pista que empieza subiendo en una zona de bosque para llegar a la entrada del valle.</p>\n<h4>Hasta el vall\u00f3n de Mallo Ruego</h4>\n<p>En la entrada del valle, el camino se vuelve horizontal. Andamos un peque\u00f1o kil\u00f3metro y al nivel de una canal de agua, encontramos un desv\u00edo. A nuestra derecha, elegimos una pista paralela a la pista principal que nos conduce a un azud. Lo cruzamos por una reja y entramos en el bosque dejando el barranco a nuestra izquierda.</p>\n<p>Ascendemos por el bosque, en una senda sinuosa, hasta encontrar los muros del viejo camino. Lo seguimos hasta llegar a una zona m\u00e1s despejada. Poco despu\u00e9s el camino gira a nuestra izquierda. Se suaviza hasta volverse horizontal y llegar al barranco de Mallo Ruego.</p>\n\t<h4>Mallo Ruego - Pico de Barrosa</h4>\n<p>Cruzamos el barranco y subimos por el lomo que lo bordea por su margen derecha. Poco a poco el vall\u00f3n se va estrechando y llegamos bajo el muro del pico de Barrosa. Continuamos a nuestra izquierda hacia un amplio hombro. Una vez alcanzado, seguimos este lomo, a la derecha, hasta el pico.</p>\n<h4>Bajada hacia el Puerto de Barrosa y entrada del camino de las Pardas</h4>\n<p>Desde el pico, seguimos, direcci\u00f3n Noreste, el suave cordal hacia el puerto de Barrosa donde encontramos la PR-HU 187 que nos bajar\u00eda al fondo del circo. R\u00e1pidamente, a unos 500 m del puerto, abandonamos este camino en un giro, atravesando en horizontal hacia las paredes del circo en vez de seguir bajando.</p>\n\t<h4>Camino de las Pardas</h4>\n<p>El camino no presenta dificultad de orientaci\u00f3n. Sigue una cornisa que atraviesa todo el circo de Barrosa, de norte a sur, cornisa trabajada por el hombre y aprovechando, en su segunda parte, un cambio de roca (granito y esquisto).</p>\n<p>Al final del primer tercio de la faja, nos alejamos del muro hacia unos llanos con agua y pastos, \"los Manans\". Luego, el camino vuelve a la faja por una pedrera y contin\u00faa hacia unas impresionantes paredes del circo y el collado de las Pardas.</p>\n<p>Sin presentar dificultad de orientaci\u00f3n, pero en un <strong>terreno de pedrera fina en zonas a veces expuestas que puede impresionar.</strong></p>\n\t<h4>Collado de las Pardas - Pico de Liena - Bajada</h4>\nUna vez en el collado de las Pardas, seguimos direcci\u00f3n Este por un camino bordeando el cordal de la Sierra de Liena por su cara Sur. Subimos a la \u00faltima punta y empezamos a bajar en direcci\u00f3n del collado entre el pico de Liena y la Mota. Una vez en el collado (o un poco antes) bajamos la vertiente Este del Pico, en direcci\u00f3n de una torre.<br />\nA partir de ah\u00ed, un camino evidente nos baja hasta la entrada del valle de Barrosa, bordeando el lomo Norte-Este de la monta\u00f1a y acompa\u00f1ando las antiguas pilonas del telef\u00e9rico.\n\t\t\t\t<img src=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2022/07/P1140283_stitchPppp-scaled.jpg\" alt=\"Camino de las Pardas\" itemprop=\"image\" height=\"1186\" width=\"2560\" title=\"CaminoMinas\" onerror=\"this.style.display='none'\"  />\n\t\t\t\t\t\tCamino de las Pardas\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "vuelta-del-circo-de-barrosa",
      "post_id": 12335,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Barrosa"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "10km - 15km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1000",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "4",
      "distance_excursion": "12.0",
      "duree": "6h30",
      "nom_excursions": "Vuelta del circo de Pineta",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\t<h3>Estado del camino de la Lera Sacos</h3>\t\t\n\t\t\t<p>El camino de la Lera Sacos se puede deteriorar con fuertes tormentas. El paso de unos barrancos puede resultar impresionante a un pie inexperto y se puede evitar la Lera, cogiendo por ejemplo el GR11 para subir o bajar de los llanos de la Larri.</p>\n<p>Los pies expertos pueden seguir recorri\u00e9ndolo... con cuidado... y as\u00ed se arreglar\u00e1n los pasos delicados.</p>\n<p><em><strong>\u00a1As\u00ed se hacen los caminos!</strong></em></p>\n\t<p><em><strong>La herradura de Pineta&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Gran variedad de ambientes: leras, bosques de hayas, pinos, cascadas, barrancos, muros, praderas, campos de flores&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Un resumen de Pineta en una excursi\u00f3n.</strong></em></p>\n\t<h4>Empezamos con el camino de la Lera Sacos...</h4>\n<p>Desde el Refugio, seguir la GR-11 que sube hacia el fondo del valle por nuestra derecha. Al nivel de una escollera, El GR deja la pista por un camino. Unos 200m m\u00e1s lejos (flecha roja), lo dejamos, girando a la derecha\u00a0 para subir hacia la carretera y atravesarla. Un cartel en el suelo se\u00f1ala la entrada del camino desde la carretera y a partir de ah\u00ed, seguiremos sur marcas rojas y sus mojones. El camino sube en un bosque hasta un peque\u00f1o mirador (30-40 min del refugio). Es el punto de salida de una larga recta casi horizontal, la \"lera\", la pedrera. Despu\u00e9s de esta pedrera se llega a la entrada de un bosque donde podriamos elegir entre dos direcciones (dibujadas en una piedra). Seguimos de frente el camino que entra en el bosque, qued\u00e1ndonos m\u00e1s o menos a la misma altura. Este camino nos lleva al \u00faltimo giro de la pista que entra a los llanos de la Larri.</p>\n\t<h4>Seguimos con el camino de Montaspro...</h4>\n<p>Justo a la entrada de los llanos de la Larri, giramos a nuestra izquierda para encontrar un peque\u00f1o sendero, que desciende hasta una pasarela para cruzar el barranco de la Larri. Remontamos a unas campas y el camino vuelve a girar a la izquierda para introducirse en un bosque. Tras varios zigzags continua atravesando la ladera hasta pasar el barranco de Montaspro, nos introducimos en otro bosque y suavemente descendemos hasta conectar con el camino de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Hacia la cascada del Cinca, y terminando por la faja de Tormosa</h4>\nRemontamos unos pocos metros, encontramos un abrevadero y poco despu\u00e9s tomamos el desvi\u00f3 a la izquierda que nos conduce a la cascada del Cinca (para atravesar la cascada del Cinca, normalmente hay que se instala en cuanto el caudal lo permite).<br />\nAhora el camino comienza a ganar altura en zigzags y poco a poco va girando direcci\u00f3n sureste, cruzando peque\u00f1os barrancos hacia llegar a uno de ellos equipado con un tramo de 8 metros de cadenas.\n<p>A partir de aqu\u00ed remonta m\u00e1s suave hasta alcanzar la cota de 2000m. El camino se mantiene entre 1800m y 2000m atravesando los barrancos del valle hasta conectar con el camino de A\u00f1isclo por el que bajaremos al refugio.</p>\n\t<ul>\n<li><em>Tener precauci\u00f3n en caso de tormenta por la subida de caudal en los barrancos</em></li>\n<li><em>Esta vuelta se puede abandonar en la Larri, bajando por cualquier camino, o en la conexi\u00f3n con el camino de Marbor\u00e9.</em></li>\n</ul>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/vuelta-tormosa.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/01/leratormosa.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t\t<h3>Estado del camino de la Lera Sacos</h3>\t\t\n\t\t\t<p>El camino de la Lera Sacos se puede deteriorar con fuertes tormentas. El paso de unos barrancos puede resultar impresionante a un pie inexperto y se puede evitar la Lera, cogiendo por ejemplo el GR11 para subir o bajar de los llanos de la Larri.</p>\n<p>Los pies expertos pueden seguir recorri\u00e9ndolo... con cuidado... y as\u00ed se arreglar\u00e1n los pasos delicados.</p>\n<p><em><strong>\u00a1As\u00ed se hacen los caminos!</strong></em></p>\n\t<p><em><strong>La herradura de Pineta&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Gran variedad de ambientes: leras, bosques de hayas, pinos, cascadas, barrancos, muros, praderas, campos de flores&#8230;</strong></em></p>\n<p><em><strong>Un resumen de Pineta en una excursi\u00f3n.</strong></em></p>\n\t<h4>Empezamos con el camino de la Lera Sacos...</h4>\n<p>Desde el Refugio, seguir la GR-11 que sube hacia el fondo del valle por nuestra derecha. Al nivel de una escollera, El GR deja la pista por un camino. Unos 200m m\u00e1s lejos (flecha roja), lo dejamos, girando a la derecha\u00a0 para subir hacia la carretera y atravesarla. Un cartel en el suelo se\u00f1ala la entrada del camino desde la carretera y a partir de ah\u00ed, seguiremos sur marcas rojas y sus mojones. El camino sube en un bosque hasta un peque\u00f1o mirador (30-40 min del refugio). Es el punto de salida de una larga recta casi horizontal, la \"lera\", la pedrera. Despu\u00e9s de esta pedrera se llega a la entrada de un bosque donde podriamos elegir entre dos direcciones (dibujadas en una piedra). Seguimos de frente el camino que entra en el bosque, qued\u00e1ndonos m\u00e1s o menos a la misma altura. Este camino nos lleva al \u00faltimo giro de la pista que entra a los llanos de la Larri.</p>\n\t<h4>Seguimos con el camino de Montaspro...</h4>\n<p>Justo a la entrada de los llanos de la Larri, giramos a nuestra izquierda para encontrar un peque\u00f1o sendero, que desciende hasta una pasarela para cruzar el barranco de la Larri. Remontamos a unas campas y el camino vuelve a girar a la izquierda para introducirse en un bosque. Tras varios zigzags continua atravesando la ladera hasta pasar el barranco de Montaspro, nos introducimos en otro bosque y suavemente descendemos hasta conectar con el camino de Marbor\u00e9.</p>\n<h4>Hacia la cascada del Cinca, y terminando por la faja de Tormosa</h4>\nRemontamos unos pocos metros, encontramos un abrevadero y poco despu\u00e9s tomamos el desvi\u00f3 a la izquierda que nos conduce a la cascada del Cinca (para atravesar la cascada del Cinca, normalmente hay que se instala en cuanto el caudal lo permite).<br />\nAhora el camino comienza a ganar altura en zigzags y poco a poco va girando direcci\u00f3n sureste, cruzando peque\u00f1os barrancos hacia llegar a uno de ellos equipado con un tramo de 8 metros de cadenas.\n<p>A partir de aqu\u00ed remonta m\u00e1s suave hasta alcanzar la cota de 2000m. El camino se mantiene entre 1800m y 2000m atravesando los barrancos del valle hasta conectar con el camino de A\u00f1isclo por el que bajaremos al refugio.</p>\n\t<ul>\n<li><em>Tener precauci\u00f3n en caso de tormenta por la subida de caudal en los barrancos</em></li>\n<li><em>Esta vuelta se puede abandonar en la Larri, bajando por cualquier camino, o en la conexi\u00f3n con el camino de Marbor\u00e9.</em></li>\n</ul>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2021/03/vuelta-tormosa.pdf\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar PDF\n\t\t\t\t\t</a>\n\t\t\t<a href=\"https://www.valpineta.eu/wp-content/uploads/2020/01/leratormosa.gpx\" target=\"_blank\" role=\"button\" rel=\"noopener\">\n\t\t\t\t\t\tDescargar track\n\t\t\t\t\t</a>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "vuelta-del-circo-de-pineta",
      "post_id": 6271,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "Pineta/Refugio"
    },
    {
      "categorie_duree": "6h - 8h",
      "categorie_distance": "15km - 20km",
      "categorie_denivele_de_montee": "800m - 1200m",
      "denivele": "1150",
      "difficulte_orientation": "3",
      "difficulte_technique": "3",
      "distance_excursion": "17.0",
      "duree": "7h",
      "nom_excursions": "Vuelta Pico Puerto Viejo - Picos Barrosa",
      "post_content_es": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Este recorrido no es exactamente un circuito, salimos de la boca Sur del T\u00fanel y llegamos a la entrada del valle de Barrosa.\u00a0 Si queremos cerrar el circuito tendremos que aparcar en Barrosa y empezar por 3km de carretera y 300\u202fm aprox. de desnivel suplementario. </strong></em></p>\n<p><em><strong>As\u00ed tenemos dos puntos de salida posibles:</strong></em></p>\n<ul>\n<li><em><strong>En la Boca Sur del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet (parking a la derecha)<br />\n</strong></em></li>\n<li><em><strong>En la entrada del valle de Barrosa: desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1,3km de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100m antes del puente del rio Barrosa.</strong></em></li>\n</ul>\n\t<h4>Desde la boca Sur del t\u00fanel hasta el collado de Puerto Viejo</h4>\nAparcamos en la boca Sur del T\u00fanel de Bielsa. Tomamos el camino que entre pinos zigzaguea, direcci\u00f3n Oeste, para pasar sobre el Chorro de la Pinarra. Entramos por un terreno horizontal y angosto para salir a una cubeta, que se supera con otro zigzag a nuestra derecha. El camino sigue Oeste para cruzar un barranco. Vuelve a remontar y aparecemos en una caba\u00f1a cuando el valle ya se vuelve amplio&#8230;<br />\nSeguimos Noroeste, dejamos a nuestra derecha el camino del puerto de Bielsa, para continuar recto, en pendientes suaves. A proximidad del collado, la pendiente se acent\u00faa y alcanzamos el puerto por unas lazetas.\n\t<h4>Pico de Puerto Viejo (2723m) - Picos de Barrosa</h4>\nDesde el puerto, continuamos nuestro ascenso, ahora direcci\u00f3n suroeste, por un camino paralelo a la cresta fronteriza que tenemos a nuestra derecha. A los 2500m aprox, la inclinaci\u00f3n se acent\u00faa y giramos a nuestra izquierda para despegarnos de la cresta.<br />\nUnos 200m mas lejos, giramos a la derecha para franquear los \u00faltimos 200m, en un terreno rocoso pero bien marcado y sin dificultad t\u00e9cnica.\n<p>Desde el pico del Puerto Viejo, descendemos hacia el sur, qued\u00e1ndonos generalmente a la derecha de la cresta. Llegamos a una bifurcaci\u00f3n muy amplia: a la derecha est\u00e1 el Puerto de Barrosa y en frente los Picos. Siguiendo hacia el Sur, alcanzamos los dos picos antes de volver a la bifurcaci\u00f3n y bajar al Puerto de Barrosa. Toda la zona entre los picos y el Puerto es muy abierta, con un terreno de pedrera fina muy c\u00f3moda.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>La bajada por el valle de Barrosa, en un terreno de pasto alpino, no presenta ni dificultad t\u00e9cnica y esta muy bien marcada.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_content_fr": "<!-- wp:fl-builder/layout -->\n\n\t<p><em><strong>Este recorrido no es exactamente un circuito, salimos de la boca Sur del T\u00fanel y llegamos a la entrada del valle de Barrosa.\u00a0 Si queremos cerrar el circuito tendremos que aparcar en Barrosa y empezar por 3km de carretera y 300\u202fm aprox. de desnivel suplementario. </strong></em></p>\n<p><em><strong>As\u00ed tenemos dos puntos de salida posibles:</strong></em></p>\n<ul>\n<li><em><strong>En la Boca Sur del t\u00fanel de Bielsa-Aragnouet (parking a la derecha)<br />\n</strong></em></li>\n<li><em><strong>En la entrada del valle de Barrosa: desde Bielsa, direcci\u00f3n Francia, a 1,3km de la Aduana, aparcamos a nuestra izquierda, a la salida de una pista forestal situada a unos 100m antes del puente del rio Barrosa.</strong></em></li>\n</ul>\n\t<h4>Desde la boca Sur del t\u00fanel hasta el collado de Puerto Viejo</h4>\nAparcamos en la boca Sur del T\u00fanel de Bielsa. Tomamos el camino que entre pinos zigzaguea, direcci\u00f3n Oeste, para pasar sobre el Chorro de la Pinarra. Entramos por un terreno horizontal y angosto para salir a una cubeta, que se supera con otro zigzag a nuestra derecha. El camino sigue Oeste para cruzar un barranco. Vuelve a remontar y aparecemos en una caba\u00f1a cuando el valle ya se vuelve amplio&#8230;<br />\nSeguimos Noroeste, dejamos a nuestra derecha el camino del puerto de Bielsa, para continuar recto, en pendientes suaves. A proximidad del collado, la pendiente se acent\u00faa y alcanzamos el puerto por unas lazetas.\n\t<h4>Pico de Puerto Viejo (2723m) - Picos de Barrosa</h4>\nDesde el puerto, continuamos nuestro ascenso, ahora direcci\u00f3n suroeste, por un camino paralelo a la cresta fronteriza que tenemos a nuestra derecha. A los 2500m aprox, la inclinaci\u00f3n se acent\u00faa y giramos a nuestra izquierda para despegarnos de la cresta.<br />\nUnos 200m mas lejos, giramos a la derecha para franquear los \u00faltimos 200m, en un terreno rocoso pero bien marcado y sin dificultad t\u00e9cnica.\n<p>Desde el pico del Puerto Viejo, descendemos hacia el sur, qued\u00e1ndonos generalmente a la derecha de la cresta. Llegamos a una bifurcaci\u00f3n muy amplia: a la derecha est\u00e1 el Puerto de Barrosa y en frente los Picos. Siguiendo hacia el Sur, alcanzamos los dos picos antes de volver a la bifurcaci\u00f3n y bajar al Puerto de Barrosa. Toda la zona entre los picos y el Puerto es muy abierta, con un terreno de pedrera fina muy c\u00f3moda.</p>\n<h4>Descenso</h4>\n<p>La bajada por el valle de Barrosa, en un terreno de pasto alpino, no presenta ni dificultad t\u00e9cnica y esta muy bien marcada.</p>\n\n<!-- /wp:fl-builder/layout -->",
      "post_name": "vuelta-pico-puerto-viejo-picos-barrosa",
      "post_id": 10546,
      "presentation": "",
      "type_parcours": {
        "term_id": "24",
        "name": "Circular",
        "slug": "circuit-es",
        "term_group": "0",
        "term_taxonomy_id": "24",
        "taxonomy": "type_de_parcours",
        "description": "",
        "parent": "0",
        "count": "36",
        "object_id": "14832",
        "term_order": "0",
        "translation_id": "1071",
        "element_type": "tax_type_de_parcours",
        "element_id": "24",
        "trid": "230",
        "language_code": "es",
        "source_language_code": "fr",
        "id": "2",
        "code": "es",
        "english_name": "Spanish",
        "major": "1",
        "active": "1",
        "default_locale": "es_ES",
        "tag": "es",
        "encode_url": "0",
        "country": null,
        "pod_item_id": "24"
      },
      "vallee": "T\u00fanel - Barrosa"
    }
  ]
}
